^ ***w23 maio p. 15 Continue a viajar no “Caminho de Santidade”***
^6 “Caminho de Santidade” – que nome bonito para uma estrada! Mas porque é que recebeu esse nome? Em Israel, não haveria lugar para “o impuro”, ou seja, para ninguém que praticasse imoralidade, idolatria ou outros pecados graves. Aqueles que saíssem de Babilónia iriam tornar-se “um povo santo” para Jeová. (Deut. 7:6) Mas é claro que, para agradar a Jeová, teriam de fazer algumas mudanças.

^7 Como já vimos, a maioria dos judeus tinha nascido em Babilónia. Muitos, aparentemente, tinham-se habituado ao modo de pensar dos babilónios. Quase 70 anos depois de os primeiros judeus voltarem para Israel, Esdras descobriu que alguns se tinham casado com mulheres que não serviam a Jeová. (Êxo. 34:15, 16; Esd. 9:1, 2) Mais tarde, o governador Neemias ficou revoltado ao saber que as crianças que já tinham nascido em Israel nem sequer chegaram a aprender a língua dos judeus. (Deut. 6:6, 7; Nee. 13:23, 24) A maior parte da Palavra de Deus estava escrita em hebraico. Como é que essas crianças iam aprender a amar e a adorar a Jeová se não conseguissem entender hebraico? (Esd. 10:3, 44) Portanto, esses judeus tinham de fazer grandes mudanças na vida. Mas seria muito mais fácil fazer isso em Israel, onde a adoração pura estava a ser restaurada aos poucos. — Nee. 8:8, 9.

^ ***w23 maio pp. 30-31 Você vai conseguir alcançar os seus alvos espirituais!***
^14 Infelizmente, mesmo que estejamos motivados e sejamos muito disciplinados, talvez enfrentemos desafios para alcançar um alvo. Por exemplo, algum “imprevisto” talvez nos deixe sem o tempo de que precisamos para atingir os nossos objetivos. (Ecl. 9:11) Ou pode ser que um problema nos deixe desanimados e sem força. (Pro. 24:10) Por sermos imperfeitos, podemos cometer erros que tornam mais difícil alcançarmos os nossos alvos. (Rom. 7:23) Ou talvez apenas nos sintamos cansados. (Mat. 26:43) O que pode ajudar-nos a superar as dificuldades ou um dia mau?

^15 Lembre-se de que ter dificuldades em alcançar um alvo não deve fazê-lo desistir. Apesar de passarmos por vários problemas, a Bíblia deixa claro que podemos levantar-nos e seguir em frente – especialmente com a ajuda de Jeová. (Leia o Salmo 145:14.) Philip, citado antes, diz: “Para saber se me estou a sair bem, não me concentro nas vezes que caio. Em vez disso, tento concentrar-me na quantidade de vezes em que me levantei e segui em frente.” David, mencionado antes, conta: “Eu tento ver as dificuldades e os dias maus não como obstáculos, mas como oportunidades de mostrar o meu grande amor por Jeová.” Quando seguimos em frente apesar das dificuldades, mostramos a Jeová que lhe queremos agradar. Jeová fica muito feliz por ver que você se está a esforçar para alcançar o seu alvo!

^ ***w23 dezembro p. 28 Como é que um jovem se pode tornar um cristão maduro?***
^14 Serviço de tempo integral. Muitos irmãos maduros começaram o serviço de tempo integral quando ainda eram bem jovens. Ser pioneiro pode ajudar um jovem a aprender a lidar com todo o tipo de pessoas e a usar bem o dinheiro que ganha. (Fil. 4:11-13) Uma boa maneira de começar o serviço de tempo integral é por ser pioneiro auxiliar. Muitos irmãos passaram algum tempo a servir como pioneiros auxiliares, e isso ajudou-os a prepararem-se para se tornarem pioneiros regulares. O serviço de pioneiro pode abrir outras portas para o serviço de tempo integral, como trabalhar na construção ou em Betel.

^15 Servo ministerial ou ancião. Todos os homens na congregação deveriam ter o alvo de se qualificar para serem anciãos e trabalhar mais pelos irmãos e irmãs. A Bíblia diz que os homens que se esforçam para alcançar essa responsabilidade estão a esforçar-se por “uma obra excelente”. (1 Tim. 3:1) Antes de ser ancião, um irmão deve qualificar-se para servir como servo ministerial. Eles ajudam os anciãos a cuidar dos irmãos da congregação de várias maneiras. Tanto os anciãos como os servos ministeriais são homens humildes que servem os irmãos e são publicadores zelosos na pregação. Os jovens podem ser designados como servos ministeriais, mesmo que ainda estejam no fim da adolescência. E um servo ministerial que já esteja qualificado pode ser designado como ancião, mesmo que tenha apenas 20 e poucos anos.

^16 O que precisas de fazer para ser servo ministerial ou ancião? As qualificações para alcançar esse alvo estão na Bíblia e baseiam-se no amor que alguém tem por Jeová, pela família e pela congregação. (1 Tim. 3:1-13; Tito 1:6-9; 1 Ped. 5:2, 3) Faz um esforço sincero para entender o que está envolvido em cada qualificação. Além disso, pede ajuda a Jeová para conseguires desenvolver as qualidades necessárias para servir como servo ministerial ou ancião.

^ ***w23 setembro p. 11 Jovem, como queres que a tua vida seja?***
^12 Imite as boas decisões de Josias. Josias era adolescente quando começou a aproximar-se de Jeová. Ele queria aprender mais sobre Jeová e fazer a vontade dele, mas a vida nem sempre foi fácil para esse jovem rei. Naquela época, a maioria das pessoas adorava deuses falsos, e Josias precisou de coragem para conseguir defender a adoração verdadeira. E foi mesmo isso o que ele fez! Ainda nem sequer tinha 20 anos quando começou a eliminar a adoração falsa do país. — Leia 2 Crónicas 34:1-3.

^13 Mesmo que alguém seja muito jovem, pode imitar Josias e aprender mais sobre Jeová e as suas maravilhosas qualidades. Isso vai motivar a pessoa a dedicar-se a Jeová. Mas como é que essa decisão afeta a vida de alguém? Lucas, que se batizou aos 14 anos, diz: “A partir de agora, eu vou colocar o meu serviço a Jeová em primeiro lugar na vida e vou esforçar-me para alegrar o coração dele.” (Mar. 12:30) Jovem, podes ter a certeza de que vais ser muito abençoado se decidires fazer o mesmo!

^ ***w23 junho pp. 11-12 Esteja pronto para o dia de Jeová***
^11 Amar o próximo também inclui amar os nossos irmãos. Podemos fazer isso por nos ‘encorajarmos e edificarmos uns aos outros’. (Leia 1 Tessalonicenses 5:11.) Assim como soldados que servem lado a lado numa guerra, nós encorajamo-nos uns aos outros. É claro que um soldado poderia ferir acidentalmente outro soldado durante uma batalha, mas nunca faria isso de propósito. Da mesma forma, nunca queremos magoar os nossos irmãos de propósito ou pagar o mal com o mal. (1 Tes. 5:13, 15) Nós também mostramos amor quando respeitamos os irmãos que são responsáveis por cuidar da congregação. (1 Tes. 5:12) Quando Paulo escreveu aos tessalonicenses, aquela congregação tinha sido formada há menos de um ano. Provavelmente, os homens designados eram inexperientes e devem ter cometido erros. Apesar disso, eles mereciam respeito. Quanto mais perto estivermos da grande tribulação, mais precisaremos de confiar nos anciãos da congregação e de seguir as suas orientações. Podemos vir a perder o contacto com a sede mundial e com Betel. Por isso, é importante aprendermos a amar e respeitar os anciãos da nossa congregação já agora. Não importa o que aconteça, vamos manter os sentidos, sem nos concentrarmos nas imperfeições dos anciãos. Devemos concentrar-nos no facto de que Jeová e Jesus estão a orientar esses homens fiéis.

^12 Assim como o capacete protegia a cabeça de um soldado, a nossa esperança da salvação protege os nossos pensamentos. A nossa forte esperança ajuda-nos a perceber que nada do que este mundo oferece vale a pena. (Fil. 3:8) A nossa esperança ajuda-nos a continuar calmos e firmes. Foi isso o que aconteceu a Wallace e Laurinda, que servem num país em África. Em apenas três semanas, o pai de Wallace e a mãe de Laurinda morreram. Por causa da pandemia da COVID-19, eles não puderam voltar para casa para estar com as suas famílias. Wallace conta: “A esperança da ressurreição ajuda-me a pensar, não nos últimos dias dos meus familiares neste sistema, mas nos seus primeiros dias no novo mundo. Esta esperança acalma-me quando fico muito triste e penso em tudo o que aconteceu.”

^ ***w23 junho pp. 22-23 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^7 Vamos ver primeiro o convite que a “mulher tola” faz. (Leia Provérbios 9:13-18.) Ela não tem vergonha nenhuma de convidar os inexperientes para um banquete, dizendo: “Venham para aqui!” Mas qual é o resultado? “Os impotentes na morte estão ali.” Talvez você se lembre de que no livro de Provérbios encontramos outras comparações como esta. Nós somos alertados sobre a “mulher devassa” e a “mulher imoral”. Também somos avisados de que “a casa da mulher imoral conduz à morte”. (Pro. 2:11-19) Provérbios 5:3-10 contém um alerta sobre outra “mulher devassa” e diz que “os seus pés descem para a morte”.

^8 Aqueles que ouvem a “mulher tola” precisam de decidir se vão ou não aceitar o convite que ela faz. Talvez nós tenhamos de tomar uma decisão parecida. Por exemplo, o que vamos fazer se alguém nos tentar influenciar a cometer imoralidade ou se nos depararmos com imagens pornográficas?

^9 Temos bons motivos para fugir da imoralidade sexual. A “mulher tola” diz: “As águas roubadas são doces.” O que são essas “águas roubadas”? A Bíblia compara o sexo entre marido e esposa com água refrescante. (Pro. 5:15-18) Apenas um homem e uma mulher que são casados perante a lei podem ter a intimidade das relações sexuais. Mas as “águas roubadas” são muito diferentes. Elas podem referir-se ao sexo imoral, ou proibido. Pessoas que cometem imoralidade sexual normalmente tentam esconder isso dos outros, assim como um ladrão tenta roubar sem ninguém o ver. E quando as pessoas acham que ninguém vai descobrir o que fizeram, essas “águas roubadas” podem parecer ainda mais doces. No entanto, não há nada de “doce” nisso! Jeová vê tudo, e perder o favor dele é algo muito amargo. (1 Cor. 6:9, 10) Mas existem outras consequências.

^ ***w24 março pp. 11-12 Continue a seguir Jesus depois do batismo***
^12 E se sentir que as suas orações se tornaram mecânicas ou que o seu ministério se tornou rotineiro? E se já não gosta tanto de ler a Bíblia como antes? Se isso acontecer depois do seu batismo, não pense que perdeu o espírito santo de Jeová. Nós somos imperfeitos. Por isso, é normal que os nossos sentimentos mudem de vez em quando. Se o seu zelo começar a diminuir, pense no exemplo de Paulo. Ele esforçava-se para imitar Jesus, mas Paulo sabia que, às vezes, tinha vontade de fazer as coisas e outras vezes não. (Leia 1 Coríntios 9:16, 17.) Por isso é que ele disse: “Mesmo que o faça contra a minha vontade, ainda assim estou incumbido de uma responsabilidade.” Ou seja, Paulo estava decidido a realizar o seu ministério, independentemente de como se sentia.

^13 Além disso, não deixe que a sua imperfeição influencie as suas decisões. Esteja decidido a fazer o que é certo, mesmo que, no fundo, não tenha vontade de fazer isso. Com o tempo, vai ter mais força para não ser vencido pela imperfeição e pelos seus sentimentos. Uma boa rotina espiritual – o estudo pessoal, a oração, a assistência às reuniões e a pregação – vai ajudá-lo a continuar a seguir Jesus depois do batismo. Ao verem a sua perseverança, outros irmãos irão sentir-se encorajados. — 1 Tes. 5:11.

^ ***w23 julho pp. 6-7 Está pronto para a grande tribulação?***
^14 Nós podemos mostrar amor pelos nossos irmãos por sermos amigos deles e passarmos tempo com eles. Assim, eles também vão querer mostrar amor por nós. (2 Cor. 6:11-13) Veja o que aconteceu a Anna e ao seu marido. Logo depois de receberem uma nova designação no serviço missionário na África Ocidental, a pandemia da COVID-19 começou. Eles tinham acabado de chegar, mas não podiam encontrar-se com os irmãos da congregação. O que é que esse casal fez para mostrar amor? Eles faziam videochamadas para estarem em contacto com os irmãos e para lhes dizerem o quanto queriam conhecê-los melhor. Os irmãos ficaram muito gratos pelo amor que os missionários mostraram e começaram a ligar-lhes e a enviar-lhes mensagens. Porque é que esse casal de missionários se esforçou tanto para conhecer melhor os irmãos? Anna conta: “Eu nunca me esqueci do que alguns irmãos fizeram para mostrar amor por mim e pela minha família, nos bons e nos maus momentos. O exemplo deles foi o que me motivou a mostrar amor.”

^15 Muitos irmãos estão em congregações formadas por pessoas com criações e personalidades diferentes. Fortalecemos o nosso amor por todos eles quando nos concentramos nas suas boas qualidades. Uma irmã na Nova Zelândia chamada Vanessa achava difícil lidar com alguns irmãos na sua congregação. Então, ela decidiu que, em vez de evitar aqueles irmãos que tinham uma personalidade irritante, iria passar mais tempo com eles. Ao fazer isso, ela aprendeu a ver o que Jeová ama nesses irmãos. Ela conta: “Desde que o meu marido se tornou superintendente de circuito, passámos a ter mais contacto com irmãos de personalidades diferentes, mas, agora, acho mais fácil lidar com eles. Gosto muito dessa variedade. Sem dúvida, Jeová também gosta, porque as pessoas que ele atrai à sua organização são muito diferentes umas das outras.” Nós provamos que realmente amamos os nossos irmãos quando passamos a vê-los assim como Jeová vê. — 2 Cor. 8:24.

^16 Como é que Jeová nos vai proteger quando a grande tribulação começar? No passado, Jeová deu a seguinte orientação aos seus servos quando Babilónia foi atacada: “Vai, povo meu, entra nos teus quartos e fecha as portas atrás de ti. Esconde-te por um instante, até que passe o furor.” (Isa. 26:20) Essa instrução talvez também se aplique a nós durante a grande tribulação. Os “quartos” podem referir-se às nossas congregações. Durante esse período, seremos protegidos por Jeová se continuarmos unidos com os nossos irmãos. É por isso que o amor vai ser essencial durante a grande tribulação. Portanto, temos de nos esforçar agora não apenas para tolerar os nossos irmãos e irmãs, mas também para os amar. A nossa sobrevivência pode depender disso!

^ ***w23 julho pp. 21-22 Imite a Jeová e seja razoável***
^7 Nós já vimos até aqui que Jeová e Jesus mostram sempre razoabilidade. Mas o que dizer de nós? Jeová espera que façamos o mesmo. (Leia Filipenses 4:5.) Podemos perguntar-nos: ‘Será que as pessoas me conhecem como alguém razoável, tolerante e disposto a ceder? Ou acham que eu sou alguém rígido e teimoso? Insisto para que os outros façam as coisas exatamente como eu acho que devem ser feitas? Ou será que escuto a opinião dos outros e me adapto sempre que possível?’ Quanto mais razoáveis formos, mais estaremos a imitar a Jeová e Jesus. Vamos ver duas situações em que é muito importante sermos razoáveis: quando as nossas circunstâncias mudam e quando as decisões e opiniões dos outros são diferentes das nossas.

SEJA RAZOÁVEL QUANDO AS CIRCUNSTÂNCIAS MUDAM

^8 Quando as nossas circunstâncias mudam, precisamos de ser razoáveis e flexíveis. Por exemplo, pode surgir inesperadamente um sério problema de saúde. Ou talvez uma crise económica ou política dificulte muito a nossa vida. (Ecl. 9:11; 1 Cor. 7:31) Até uma mudança de designação pode ser um desafio para nós. Mudanças assim podem gerar problemas que não estávamos preparados para enfrentar. Mas não importa o que aconteça, é possível adaptar-se às novas circunstâncias se fizer quatro coisas: (1) aceite a realidade, (2) olhe para o futuro, (3) concentre-se nos pontos positivos e (4) faça coisas pelos outros. Vamos ver algumas experiências que mostram como esses passos podem ajudar-nos.

^ ***w23 outubro pp. 18-19 Explore cada detalhe da Palavra de Deus***
IMAGINE que está a pensar em comprar uma casa. Será que gostaria de ver a casa antes de fazer o negócio ou aceitaria apenas ver uma fotografia da parte da frente dela? Com certeza, você iria até à casa e veria todas as divisões e detalhes possíveis. Talvez até pedisse para ver a planta da casa para saber como foi construída. Sem dúvida, gostaria de examinar todos os detalhes antes de a comprar.

^2 Podemos fazer algo parecido quando lemos e estudamos a Bíblia. Um escritor comparou a mensagem da Bíblia a “um edifício muito alto e espaçoso com um alicerce muito profundo”. Então, o que podemos fazer para conhecer bem a Bíblia? Se apenas ler a Bíblia à pressa, você até vai conseguir aprender algumas coisas básicas – “as coisas elementares das proclamações sagradas de Deus”. (Heb. 5:12) No entanto, tal como iria visitar uma casa para a conhecer melhor antes de a comprar, também precisa de estudar com atenção a Bíblia para a entender melhor. Uma excelente maneira de estudar a Bíblia é ver como as várias partes dela se relacionam umas com as outras. Esforce-se para entender não apenas quais são as verdades em que acredita, mas também porque acredita nelas.

^3 Para entendermos bem todos os pormenores da Bíblia, precisamos de aprender as verdades profundas que ela contém. O apóstolo Paulo disse aos cristãos para estudarem a Palavra de Deus com atenção, para que fossem “plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade” da verdade. Só assim é que eles conseguiriam ficar “arraigados e estabelecidos” na sua fé. (Leia Efésios 3:14-19.) Nós temos de fazer o mesmo. Vamos ver agora como podemos estudar a Bíblia para aproveitar bem toda a riqueza que ela nos oferece.

^ ***w23 setembro pp. 22-23 Assim como Pedro, não desista!***
^9 Pedro era leal; ele não deixou que nada nem ninguém o impedisse de seguir Jesus. Por exemplo, uma vez, ele mostrou a sua lealdade quando os discípulos não entenderam algo que Jesus disse. (Leia João 6:68, 69.) Muitos dos que seguiam Jesus deixaram de fazer isso e nem sequer esperaram por uma explicação. Mas Pedro era diferente. Ele era leal e reconheceu que apenas Jesus tinha “declarações de vida eterna”.

^10 Jesus não abandonou Pedro. Na sua última noite como humano aqui na Terra, Jesus sabia que Pedro e os outros apóstolos iriam abandoná-lo. Mesmo assim, Jesus disse a Pedro que tinha a certeza de que ele acabaria por voltar e continuaria fiel. (Luc. 22:31, 32) Ele sabia que “o espírito está disposto, mas a carne é fraca”. (Mar. 14:38) Por isso, não desistiu do seu amado apóstolo, mesmo depois de ele ter negado que o conhecia. A prova disso é que, depois da sua ressurreição, Jesus apareceu a Pedro, provavelmente quando ele estava sozinho. (Mar. 16:7; Luc. 24:34; 1 Cor. 15:5) Isso deve ter fortalecido muito Pedro, que estava profundamente triste pelo que tinha feito!

^ ***w23 dezembro p. 3 A fé e as obras tornam-nos justos***
^6 Paulo explicou que, quando uma pessoa tem fé em Deus, “a sua fé é-lhe creditada como justiça”. (Rom. 4:5) Paulo também disse: “Da mesma forma, David também fala da felicidade do homem a quem Deus credita justiça independentemente de obras: ‘Felizes aqueles cujos atos contra a lei foram perdoados e cujos pecados foram cobertos; feliz o homem cujo pecado Jeová de modo algum levará em conta.’” (Rom. 4:6-8; Sal. 32:1, 2) Deus perdoa os pecados daqueles que têm fé nele, e esquece-se dos erros deles. Para Jeová, pessoas assim são justas e sem defeito, por causa da fé que têm.

^7 É verdade que Abraão, David e outros servos fiéis de Jeová foram considerados justos. Apesar disso, eles ainda eram imperfeitos e pecadores. Mas por causa da fé que tinham, Jeová considerou-os como sem defeito, principalmente em comparação com as pessoas que não o adoravam. (Efé. 2:12) Na sua carta aos romanos, Paulo deixou claro que precisamos de ter fé se quisermos ser amigos de Deus. Por isso, assim como Abraão e David, se tivermos fé em Jeová, também poderemos ser amigos dele.

^ ***w23 outubro p. 29 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^17 Hoje, todos os cristãos têm o privilégio de oferecer sacrifícios a Jeová por usarem o seu tempo, energia e recursos para apoiarem tudo o que o Reino de Deus está a realizar. Como o apóstolo Paulo disse aos cristãos hebreus, nós podemos ‘oferecer sempre a Deus um sacrifício de louvor, isto é, o fruto dos nossos lábios, que fazem declaração pública do seu nome’. (Heb. 13:15) Nós mostramos que damos muito valor a esse privilégio quando adoramos a Jeová e lhe oferecemos o melhor que temos.

^18 Leia Hebreus 10:22-25. Quase no fim da sua carta aos hebreus, Paulo falou de várias coisas que precisamos de fazer para adorar a Jeová. Essas coisas incluem orar a Jeová, pregar a outras pessoas sobre a nossa esperança, assistir às reuniões com a congregação e ‘encorajarmo-nos uns aos outros, ainda mais ao vermos chegar o dia’ de Jeová. E no livro de Apocalipse, lemos que um anjo de Jeová disse: “Adora a Deus!” Ele disse isso duas vezes para mostrar que é algo muito importante. (Apo. 19:10; 22:9) Nunca nos queremos esquecer do que aprendemos sobre o grande templo espiritual e o maravilhoso privilégio que temos de adorar o nosso grandioso Deus, Jeová!

^ ***w23 setembro pp. 28-29 O que podemos aprender com as duas cartas de Pedro?***
^9 Pedro aprendeu a mostrar amor. Ele estava presente quando Jesus disse: “Dou-vos um novo mandamento: Que se amem uns aos outros; assim como eu vos amei, amem-se também uns aos outros.” (João 13:34) Apesar disso, algum tempo depois, Pedro cedeu à pressão e recusou-se a comer com os irmãos que não eram judeus. O apóstolo Paulo disse que essa atitude era um “fingimento”. (Gál. 2:11-14) Pedro aceitou essa correção e aprendeu uma lição. Nas suas duas cartas, ele destacou que não devemos apenas sentir amor pelos nossos irmãos, mas também mostrar esse amor.

^10 Pedro disse que devemos ter “amor fraternal sem hipocrisia” pelos nossos irmãos. (Leia 1 Pedro 1:22.) Para ter esse amor fraternal, temos de ‘obedecer à verdade’. Essa verdade inclui o facto de que “Deus não é parcial”. (Atos 10:34, 35) Nós não estaremos a obedecer à ordem de Jesus se mostrarmos amor por algumas pessoas na congregação, mas por outras não. É claro que podemos ter mais afinidade por alguns irmãos, assim como Jesus tinha por alguns dos seus apóstolos. (João 13:23; 20:2) Mas Pedro lembra-nos de que nos devemos esforçar para ter “amor fraternal” por todos os nossos irmãos, um apego tão forte como o de uma família. — 1 Ped. 2:17.

^11 Pedro mostrou que é muito importante ‘amarmo-nos uns aos outros intensamente, de coração’. Neste contexto, amar “intensamente” significa amar alguém, mesmo quando é difícil mostrar amor por essa pessoa. Por exemplo, o que faríamos se um irmão nos ofendesse ou magoasse? A nossa primeira reação talvez fosse pagar na mesma moeda, em vez de mostrar amor. Mas Pedro aprendeu com Jesus que esse tipo de reação não agrada a Jeová. (João 18:10, 11) Pedro escreveu: “Não paguem o mal com o mal, nem o insulto com o insulto. Em vez disso, retribuam com uma bênção.” (1 Ped. 3:9) O intenso amor pelos irmãos vai motivá-lo a ser bondoso com todos e a tentar entender até mesmo quem o ofendeu.

^ ***w23 dezembro p. 18 Como é que uma jovem se pode tornar uma cristã madura?***
É IMPRESSIONANTE ver a rapidez com que uma criança cresce e se torna um adulto. Até parece que isso acontece sem qualquer esforço. Mas o crescimento em sentido espiritual é diferente. (1 Cor. 13:11; Heb. 6:1) Para uma pessoa ter uma amizade forte com Jeová, precisa de se esforçar. Além disso, ela precisa da ajuda do espírito santo para conseguir ter boas qualidades, desenvolver habilidades e preparar-se para assumir responsabilidades no futuro. — Pro. 1:5.

^2 Jeová criou os humanos para serem homem ou mulher. (Leia Génesis 1:27.) É claro que os homens e as mulheres são fisicamente diferentes, mas também existem outras diferenças. Por exemplo, Jeová fez os homens e as mulheres com características e habilidades que os ajudariam a cumprir responsabilidades e funções específicas. (Gén. 2:18) Neste estudo, vamos ver como é que uma jovem se pode tornar uma excelente cristã. E no próximo, vamos ver como os jovens se podem tornar cristãos maduros.

^ ***w24 março p. 14 Persevere apesar de desilusões***
É MUITO bom fazer parte da organização de Jeová nestes últimos dias tão complicados. Apesar de o mundo estar cada vez pior, Jeová dá-nos uma família espiritual unida de irmãos e irmãs. (Sal. 133:1) Jeová também nos ajuda a ter uma família forte e feliz. (Efé. 5:33–6:1) E ele dá-nos a sabedoria de que precisamos para lidar com as ansiedades e nos sentirmos felizes.

^2 Precisamos de esforçar-nos para continuar a servir fielmente a Jeová. Porquê? Porque, às vezes, podemos sentir-nos ofendidos por coisas que outros dizem ou fazem. Também pode ser difícil termos de lidar com as nossas próprias imperfeições, especialmente se cometemos o mesmo erro várias vezes. Vamos considerar três situações em que precisamos de perseverar: (1) quando um irmão nos ofende, (2) quando o nosso marido ou a nossa esposa nos desilude e (3) quando ficamos desiludidos por causa dos nossos próprios erros. Também vamos ver o que podemos aprender de três pessoas mencionadas na Bíblia que continuaram leais a Jeová em situações parecidas.

^ ***w24 março pp. 10-11 Continue a seguir Jesus depois do batismo***
^11 Jesus serviu a Jeová de todo o coração e orava sempre a ele. (Luc. 6:12) Se quiser continuar a seguir Jesus depois do batismo, é muito importante que faça coisas que o aproximem cada vez mais de Jeová. A Bíblia diz: “Seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar neste mesmo rumo.” (Fil. 3:16) De vez em quando, vai ouvir experiências de irmãos e irmãs que decidiram fazer mais para Jeová. Talvez tenham cursado a Escola para Evangelizadores do Reino ou talvez se tenham mudado para onde há mais necessidade. Se as suas circunstâncias o permitirem, faça disso um alvo. O povo de Jeová procura sempre maneiras de fazer mais no ministério. (Atos 16:9) Mas e se, por algum motivo, não lhe for possível fazer isso agora? Não se sinta inferior só porque não consegue fazer tanto como os outros. Na corrida pela vida, o mais importante é chegar ao fim. (Mat. 10:22) Nunca se esqueça de que Jeová fica muito feliz com o que você pode fazer de acordo com as suas circunstâncias e capacidades. É isso que vai ajudá-lo a continuar a seguir Jesus depois do seu batismo. — Sal. 26:1.

^ ***w24 março p. 27 Sinta-se feliz por saber que Jeová o aprova***
^7 Jeová promete que, se nos arrependermos, ele vai perdoar-nos. (Sal. 86:5) Se estivermos realmente arrependidos dos pecados que cometemos no passado, podemos ter a certeza de que Jeová está a dizer a verdade e que ele nos perdoou. — Col. 2:13.

^ ***w24 março pp. 27-28 Sinta-se feliz por saber que Jeová o aprova***
^9 Como é que podemos vencer o sentimento de que não fazemos o suficiente para agradar a Jeová? Lembre-se de que Jeová é razoável. Ele nunca pede de nós mais do que aquilo que podemos dar. Jeová valoriza qualquer coisa que façamos para ele, desde que seja o nosso melhor. Além disso, medite em exemplos da Bíblia de pessoas que serviram a Jeová de todo o coração. Pense, por exemplo, em Paulo. Ele trabalhou muito durante anos, viajou milhares de quilómetros e ajudou a formar muitas congregações. Mas, quando as circunstâncias na sua vida mudaram e ele deixou de poder pregar tanto quanto antes, será que Jeová deixou de dar valor ao que ele fazia? Não. Paulo continuou a fazer o que era possível, e Jeová abençoou-o. (Atos 28:30, 31) Da mesma maneira, o que fazemos para Jeová pode mudar ao longo do tempo. Mas o mais importante é a motivação com a qual fazemos as coisas. Vamos ver agora de que maneiras Jeová garante que nos aprova.

^ ***w23 maio p. 3 Como melhorar a qualidade das suas orações?***
^4 Podemos aprender muito ao lermos sobre as orações que Jesus fez a Jeová. Durante o seu ministério, Jesus orava muito. Como estava sempre ocupado e com muitas pessoas à sua volta, ele tinha de reservar tempo para fazer isso. (Mar. 6:31, 45, 46) Ele acordava muito cedo para ficar sozinho e poder orar. (Mar. 1:35) Houve, pelo menos, uma ocasião em que Jesus orou a noite inteira antes de tomar uma decisão importante. (Luc. 6:12, 13) Na noite antes de morrer, como sabia que estava prestes a enfrentar a parte mais difícil da sua designação, ele orou várias vezes. — Mat. 26:39, 42, 44.

^5 O exemplo de Jesus ensina-nos que, mesmo estando muito ocupados, precisamos de reservar tempo para orar. Como? Talvez por nos levantarmos um pouco mais cedo ou por nos deitarmos mais tarde. Quando fazemos isso, mostramos a Jeová que damos muito valor ao presente da oração. Uma irmã chamada Lynne lembra-se de como se sentiu grata quando descobriu esse presente. Ela conta: “Quando aprendi que podia falar com Jeová a qualquer hora, comecei a ver Jeová como o meu melhor amigo e, por isso, quis melhorar a qualidade das minhas orações.” Sem dúvida, muitos de nós também nos sentimos assim. Agora vamos ver cinco assuntos importantes que podemos incluir nas nossas orações.

^ ***w24 janeiro p. 28 Jeová ama-o muito!***
^9 Jeová também mostra o seu amor pelos ungidos. (Leia Romanos 5:5.) Note a expressão “derramado”. Um dicionário bíblico diz que essa expressão passa a ideia de “correntes de água que vêm sobre nós”. Este exemplo ilustra bem o quanto Jeová ama os ungidos! E eles sabem que são “amados por Deus”. (Judas 1) O apóstolo João disse o que sentia ao escrever: “Vejam com que amor o Pai nos amou, a ponto de sermos chamados filhos de Deus!” (1 João 3:1) Mas será que Jeová ama apenas os ungidos? Não, Jeová já provou que nos ama a todos.

^10 Qual é a maior prova de que Jeová nos ama? O resgate, o maior ato de amor do Universo! (João 3:16; Rom. 5:8) Jeová deu o seu Filho amado, permitindo que ele morresse por toda a humanidade, para que os nossos pecados fossem perdoados e para sermos seus amigos. (1 João 4:10) Quanto mais meditamos no preço que Jeová e Jesus pagaram, mais entendemos o quanto eles nos amam individualmente. (Gál. 2:20) O resgate não foi pago só para cumprir a justiça de Jeová. Foi pago por causa do amor que ele sente por nós. Jeová provou isso ao sacrificar o que tinha de mais precioso: o seu Filho Jesus. Jeová permitiu que Jesus sofresse e morresse por nós.

^ ***w23 julho pp. 17-18 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^14 Pense na razão de se ter dedicado e batizado. Você fez isso porque queria ficar do lado de Jeová. Lembre-se do que o convenceu de que tinha encontrado a verdade. Você aprendeu sobre Jeová e passou a amá-lo e a respeitá-lo como o seu Pai celestial. Como resultado, desenvolveu fé e arrependeu-se dos seus erros. Por amor a Jeová, abandonou coisas erradas e passou a fazer coisas que agradam a Deus. Também se sentiu em paz quando percebeu que Deus o perdoou. (Sal. 32:1, 2) Além disso, começou a assistir às reuniões e a partilhar com outros as coisas maravilhosas que aprendeu. Agora, como um cristão dedicado e batizado, você está a andar na estrada da vida e está decidido a fazer o melhor para continuar nela. — Mat. 7:13, 14.

^ ***w23 julho p. 19 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^19 A nossa luta para permanecermos firmes vai continuar enquanto vivermos neste sistema de coisas. (1 Tim. 6:11, 12; 2 Ped. 3:17) Não devemos deixar que perseguição, pressão subtil, informações enganosas, distrações ou a maneira de pensar do mundo nos abale. (Efé. 4:14) Por isso, continuemos firmes, inabaláveis no nosso amor a Jeová e determinados a obedecer às orientações dele. Mas, além de tudo isso, precisamos de ser razoáveis. No próximo estudo, vamos ver como Jeová e Jesus são exemplos perfeitos de razoabilidade.

^ ***w24 março pp. 9-10 Continue a seguir Jesus depois do batismo***
^8 Meditar na oração que fez a Jeová quando se dedicou a ele vai dar-lhe força para resistir a qualquer tentação. Por exemplo, será que tentaria namoriscar com uma pessoa que já é casada? Claro que não! Você prometeu a Jeová que nunca faria isso. Se não deixar que sentimentos errados se desenvolvam no seu coração, não vai precisar de se livrar desses sentimentos mais tarde. Dessa forma, vai ‘afastar-se’ do “caminho dos perversos”. — Pro. 4:14, 15.

^9 E se receber uma proposta de emprego que vai interferir na sua assistência às reuniões? Você não vai ter dúvidas da decisão que vai tomar. Antes de lhe oferecerem esse emprego, já tinha decidido que não ia deixar que nada o impedisse de assistir a todas as reuniões. Por isso, nem se vai sentir tentado a aceitá-lo a pensar que, depois, vai conseguir arranjar alguma maneira de continuar a pôr Jeová em primeiro lugar na sua vida. Meditar no exemplo de Jesus pode ajudar-nos muito nesse sentido. Ele estava decidido a agradar sempre ao seu Pai e nós queremos fazer o mesmo. — Mat. 4:10; João 8:29.

^10 A verdade é que as provações e as tentações vão dar-lhe a oportunidade de mostrar que quer ‘seguir sempre’ Jesus. E pode ter a certeza de que Jeová vai ajudá-lo a fazer isso, porque, em 1 Coríntios 10:13, a Bíblia diz: “Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar.”

^ ***w23 abril pp. 4-5 O que aprendemos com os milagres de Jesus?***
^9 Leia João 2:6-10. Quando o vinho acabou na festa de casamento, será que Jesus tinha a obrigação de fazer algo? Não. Não existia nenhuma profecia que dissesse que o Messias iria milagrosamente transformar água em vinho. Mas tente imaginar como se sentiria se estivesse no lugar dos noivos. Jesus deve ter sentido compaixão pela família, principalmente pelos noivos, e não queria que eles ficassem envergonhados. Por isso, como vimos no início deste estudo, ele fez um milagre. Jesus transformou cerca de 390 litros de água em vinho da melhor qualidade. Talvez ele tenha feito uma grande quantidade de vinho para que a família pudesse usar depois ou para ser vendido e ajudar financeiramente aquele casal. Com certeza, os noivos ficaram muito aliviados com a ajuda de Jesus!

^ ***w23 abril p. 5 O que aprendemos com os milagres de Jesus?***
^11 O que podemos aprender do milagre de Jesus de transformar água em vinho? Aprendemos uma lição de humildade. Jesus não se gabou do milagre que fez. Na verdade, ele nunca se gabava de nada do que fazia. Pelo contrário, Jesus era humilde e dava sempre glória ao seu Pai. (João 5:19, 30; 8:28) Se imitarmos o exemplo de Jesus e tivermos uma opinião humilde sobre nós mesmos, não vamos gabar-nos do que conseguimos fazer. Não importa o que fazemos no serviço a Jeová, é melhor não chamar a atenção para nós mesmos, mas dar todo o crédito ao nosso maravilhoso Deus. (Jer. 9:23, 24) Jeová merece toda a glória. Afinal, o que poderíamos fazer sem a ajuda dele? — 1 Cor. 1:26-31.

^12 Veja outra maneira em que podemos imitar o exemplo de humildade de Jesus. Imagine a seguinte situação: um ancião passa bastante tempo a ajudar um jovem servo ministerial a preparar o seu primeiro discurso público. Por causa disso, aquele jovem faz um excelente discurso, e todos na congregação ficam muito felizes. Depois da reunião, alguém diz ao ancião: “Que excelente discurso tivemos hoje, não foi?” E então, o ancião diz: “É verdade, mas eu passei muito tempo a ajudá-lo a fazer o discurso.” Será que esta foi uma boa resposta? Seria muito melhor o ancião dizer: “Sim, é verdade. Estou muito orgulhoso dele.” Quando somos humildes, não precisamos de receber crédito pelas coisas boas que fazemos pelos outros. Basta sabermos que Jeová vê o que fazemos e que dá valor a isso. (Veja também Mateus 6:2-4; Heb. 13:16.) Sem dúvida, agradamos muito a Jeová quando imitamos o exemplo de humildade de Jesus. — 1 Ped. 5:6.

^ ***w23 abril pp. 22-23 Encorajemo-nos uns aos outros nas reuniões***
^11 Leia Filipenses 2:4. O apóstolo Paulo incentivou os cristãos a levarem em conta os interesses dos outros. Como podemos aplicar esse conselho durante as reuniões? Podemos lembrar-nos de que, assim como nós, os outros também querem participar.

^12 Pense no seguinte: será que quando está a conversar com os seus amigos só você é que fala? Claro que não. Você quer que eles também participem na conversa. Da mesma forma, nas reuniões, queremos que a maioria dos irmãos comente. Na verdade, uma das melhores maneiras de encorajarmos os nossos irmãos é por lhes dar a oportunidade de também expressarem a sua fé através dos comentários. (1 Cor. 10:24) Vamos ver como podemos fazer isso.

^13 Algo que podemos fazer é dar comentários breves. Assim, outras pessoas também vão ter a hipótese de comentar. Os anciãos e os publicadores mais experientes podem dar o exemplo nesse sentido. Ao dar um comentário, mesmo que seja curto, você não precisa de incluir muitos pontos. Se comentar praticamente todo o parágrafo, não sobra quase nada para os outros. Por exemplo, neste parágrafo encontramos duas sugestões: dar comentários breves e não abranger muitos pontos. Por isso, se você for o primeiro a comentar neste parágrafo, que tal falar apenas de uma das sugestões?

^ ***w23 julho p. 23 Imite a Jeová e seja razoável***
^11 Faça coisas pelos outros. Um casal que vive num país onde a nossa obra é proibida começou a ter problemas financeiros quando o país entrou em crise. Como é que eles se adaptaram? Primeiro, simplificaram a vida. Depois, em vez de se concentrarem nos seus próprios problemas, decidiram gastar o maior tempo possível na pregação a ajudarem outros. (Atos 20:35) O irmão disse: “Ficar ocupado na pregação ajudou-nos a concentrarmo-nos na vontade de Jeová e a não gastar muito tempo a pensar em coisas negativas.” Quando as nossas circunstâncias mudam, temos de nos lembrar de que é muito importante continuar a ajudar os outros, principalmente por meio da pregação.

^12 Na pregação, precisamos de ser flexíveis porque encontramos pessoas de vários sítios e com diferentes culturas e crenças. O apóstolo Paulo sabia adaptar-se, e nós podemos aprender muito do exemplo dele. Jesus designou Paulo como “apóstolo para as nações”. (Rom. 11:13) Foi por isso que Paulo pregou a judeus, gregos, autoridades, pessoas simples, pessoas mais instruídas e até reis. Para tocar o coração de todos, ele tornou-se “todas as coisas para pessoas de todos os tipos”. (1 Cor. 9:19-23) Paulo adaptava a forma como pregava por levar em conta a origem das pessoas e aquilo em que acreditavam. Nós também podemos melhorar na pregação se levarmos em conta as necessidades das pessoas e nos adaptarmos.

^ ***w24 fevereiro pp. 5-6 ‘Eu nunca te abandonarei’!***
^13 Com estes exemplos em mente, o que é que acha que vai acontecer quando deixar de haver ungidos na Terra? Não é preciso pensar muito. Na Bíblia, encontramos uma verdade simples e consoladora: Jeová nunca vai abandonar o seu povo aqui na Terra. (Leia Hebreus 13:5b.) Hoje, há um pequeno grupo de cristãos ungidos a liderar o povo de Deus: o Corpo Governante. Assim como Moisés e Elias, eles treinam homens das outras ovelhas para ajudar a cuidar do povo de Deus. Por exemplo, o Corpo Governante organiza muitas escolas para treinar anciãos, superintendentes de circuito, membros de Comissões de Filial, superintendentes em Betel e outros irmãos. Os próprios irmãos do Corpo Governante treinam os ajudantes das várias comissões do Corpo Governante. Esses ajudantes já têm muita responsabilidade e estão bem preparados para continuar a cuidar das ovelhas de Cristo.

^14 Uma coisa é certa: quando a grande tribulação estiver prestes a terminar e os últimos ungidos forem para o céu, os servos de Jeová aqui na Terra vão continuar a adorá-lo fielmente. Com Jesus Cristo na liderança, nós nunca vamos desistir de adorar a Jeová. É verdade que seremos atacados por Gogue de Magogue, uma coligação de nações. (Eze. 38:18-20) Mas esse ataque vai durar pouco tempo e vai falhar; não vai ser o suficiente para impedir que o povo de Jeová o adore. Podemos ter a certeza de que Jeová vai salvar os seus servos! Numa visão, o apóstolo João viu a “grande multidão” das outras ovelhas de Cristo e foi-lhe dito que esses “são os que saem da grande tribulação”. (Apo. 7:9, 14) Não temos motivos para duvidar de que estaremos em segurança!

^ ***w23 junho pp. 12-13 Esteja pronto para o dia de Jeová***
^13 “Não apaguem o fogo do espírito.” (1 Tes. 5:19) Paulo comparou o espírito santo a um fogo dentro de nós. Quando temos o espírito de Deus, ficamos com vontade de fazer o que é certo e cheios de energia para trabalhar para Jeová. (Rom. 12:11) Mas o que podemos fazer para receber espírito santo? Podemos pedir a Jeová o seu espírito, estudar a sua Palavra e fazer parte da sua organização. Fazer isso vai ajudar-nos a cultivar “o fruto do espírito”. — Gál. 5:22, 23.

^14 Depois de Jeová nos ter dado o seu espírito santo, devemos ter cuidado para ‘não apagar o fogo do espírito’. Jeová dá o seu espírito apenas àqueles que são limpos em pensamentos e ações. Ele não nos vai dar o seu espírito se estivermos sempre a pensar em coisas erradas ou fizermos algo que ele não aprova. (1 Tes. 4:7, 8) Além disso, para continuarmos a receber espírito santo, devemos seguir a ordem de ‘não tratar as profecias com desprezo’. (1 Tes. 5:20) Essas “profecias” incluem as mensagens na Bíblia que Deus nos deu por meio do seu espírito. Algumas delas falam sobre o dia de Jeová e a urgência dos nossos tempos. Nós não achamos que ainda falta muito para o Armagedon acontecer. Pelo contrário, estamos na expectativa de que aconteça muito em breve, mantendo uma boa conduta e ‘praticando atos de devoção a Deus’ todos os dias. — 2 Ped. 3:11, 12.

^ ***w23 junho p. 23 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^12 O que é que nós, como cristãos, devemos fazer se uma imagem pornográfica aparecer no telemóvel ou no computador? Devemos imediatamente parar de olhar. Vai ser mais fácil fazer isso se nos lembrarmos de que a coisa mais importante na vida é a nossa amizade com Jeová. Algumas imagens podem não ser consideradas pornográficas. Mesmo assim, podem deixar-nos sexualmente excitados. Porque é que não devemos ver esse tipo de imagens? Porque não queremos dar nenhum passo, por menor que seja, que nos leve a pensar ou fazer coisas imorais. (Mat. 5:28, 29) Um ancião na Tailândia chamado David diz: “Eu penso: ‘Mesmo que essas imagens não sejam pornográficas, será que Jeová vai ficar feliz se eu continuar a olhar para elas?’ Pensar assim ajuda-me a tomar decisões sábias.”

^13 O que nos ajuda a tomar boas decisões é temer fazer qualquer coisa que possa deixar Jeová triste. O temor de Deus é “o início da sabedoria”. (Pro. 9:10) Isso fica claro nos primeiros versículos de Provérbios, capítulo 9, onde lemos sobre a “verdadeira sabedoria”, representada por outra mulher.

^ ***w23 julho p. 7 Está pronto para a grande tribulação?***
^16 Como é que Jeová nos vai proteger quando a grande tribulação começar? No passado, Jeová deu a seguinte orientação aos seus servos quando Babilónia foi atacada: “Vai, povo meu, entra nos teus quartos e fecha as portas atrás de ti. Esconde-te por um instante, até que passe o furor.” (Isa. 26:20) Essa instrução talvez também se aplique a nós durante a grande tribulação. Os “quartos” podem referir-se às nossas congregações. Durante esse período, seremos protegidos por Jeová se continuarmos unidos com os nossos irmãos. É por isso que o amor vai ser essencial durante a grande tribulação. Portanto, temos de nos esforçar agora não apenas para tolerar os nossos irmãos e irmãs, mas também para os amar. A nossa sobrevivência pode depender disso!

PREPARE-SE AGORA

^17 “O grande dia de Jeová” será um período muito difícil para todas as pessoas. (Sof. 1:14, 15) O povo de Jeová também vai sofrer. Mas, se nos prepararmos agora, conseguiremos ficar calmos e ajudar outros. Vamos enfrentar com perseverança qualquer desafio que surja. Quando os nossos irmãos estiverem a sofrer, faremos o nosso melhor para os ajudar em tudo o que precisarem, mostrando compaixão. E vamos continuar cada vez mais próximos dos nossos irmãos, mostrando o amor que já aprendemos a sentir por eles. Por fim, Jeová vai recompensar-nos com a vida eterna, num mundo onde todos os desastres e problemas serão coisas do passado. — Isa. 65:17.

^ ***w23 outubro p. 12 Como é que Jeová ‘nos fará fortes’?***
A BÍBLIA normalmente refere-se aos homens fiéis do passado como sendo poderosos. Mas até aqueles que eram mais fortes, nem sempre se sentiam assim. Por exemplo, em algumas ocasiões, o rei David sentia-se “tão forte como um monte”, mas noutras, ‘ficava apavorado’. (Sal. 30:7) Já Sansão tinha muita força física por causa do espírito de Deus. Apesar disso, ele sabia que sem essa ajuda ‘perderia a força, ficaria fraco e iria tornar-se igual a todos os outros homens’. (Juí. 14:5, 6; 16:17) Esses homens fiéis eram fortes apenas porque Jeová lhes deu poder.

^2 O apóstolo Paulo também sabia que precisava do poder de Jeová. (Leia 2 Coríntios 12:9, 10.) Assim como muitos de nós, Paulo lidava com problemas de saúde. (Gál. 4:13, 14) Além disso, ele tinha de se esforçar muito para fazer o que era certo. (Rom. 7:18, 19) Em alguns momentos, ele ficava com medo do que lhe poderia acontecer. (2 Cor. 1:8, 9) Mesmo assim, quando Paulo estava fraco, ele sentia-se poderoso. Como assim? Jeová dava-lhe a força de que ele precisava para enfrentar os desafios.

^ ***w24 março p. 27 Sinta-se feliz por saber que Jeová o aprova***
^5 Se, às vezes, sente que não tem valor, lembre-se de que foi o próprio Jeová que o escolheu. (João 6:44) Jeová vê o que há de melhor em cada um de nós. Ele conhece o nosso coração e a maneira como ele nos vê não é a maneira como nós nos vemos. (1 Sam. 16:7; 2 Cró. 6:30) Por isso, pode ter a certeza de que, quando Jeová diz que você é precioso para ele, isso é mesmo verdade. — 1 João 3:19, 20.

^6 Antes de aprendermos a verdade, talvez tenhamos feito coisas que ainda nos fazem sentir culpados. (1 Ped. 4:3) Até mesmo alguns servos fiéis de Jeová lutam contra algumas fraquezas. E no seu caso? Será que, às vezes, tem a sensação de que Jeová não o perdoou? Se estiver a passar por isso, sinta-se consolado por saber que até servos fiéis do passado lutaram contra esses sentimentos. Por exemplo, o apóstolo Paulo sentia-se arrasado quando pensava nas suas próprias imperfeições. (Rom. 7:24) Claramente, Paulo arrependeu-se dos seus pecados e, depois, batizou-se. Mesmo assim, ele referia-se a si mesmo como “o menos importante dos apóstolos” e o “principal” pecador. — 1 Cor. 15:9; 1 Tim. 1:15.

^ ***w23 setembro pp. 9-10 Jovem, como queres que a tua vida seja?***
^6 Aprenda com as más decisões de Jeoás. Depois de Jeoiada morrer, Jeoás começou a fazer más amizades. (Leia 2 Crónicas 24:17, 18.) Ele escolheu seguir os conselhos dos príncipes de Judá que não amavam a Jeová. É verdade que Jeoás deveria ter evitado esse tipo de amizade. (Pro. 1:10) Mas, em vez disso, ele preferiu dar ouvidos aos maus conselhos deles. Para piorar a situação, quando o seu primo Zacarias tentou corrigi-lo, Jeoás mandou matá-lo. (2 Cró. 24:20, 21; Mat. 23:35) Que coisa horrível! No início, Jeoás era fiel, mas infelizmente tornou-se apóstata e assassino. Por fim, foi morto pelos seus próprios servos. (2 Cró. 24:22-25) As coisas teriam sido muito diferentes se ele tivesse continuado a escutar Jeová e também aqueles que amavam a Jeová! Que lição aprendemos com o exemplo de Jeoás?

^7 Uma lição que podemos aprender com as más decisões de Jeoás é que precisamos de escolher amigos que sejam uma boa influência – amigos que amem a Jeová e que queiram fazê-lo feliz. Os nossos amigos podem ser de várias idades! Jeoás era muito mais jovem do que o seu amigo Jeoiada. Por isso, em relação aos vossos amigos, perguntem-se: ‘Será que eles me ajudam a fortalecer a minha fé em Jeová? Falam sobre Jeová e sobre as verdades da Bíblia? Respeitam os padrões de Deus e incentivam-me a viver de acordo com eles? Será que o que eles me dizem é só para me agradar ou têm coragem de me aconselhar quando preciso?’ (Pro. 27:5, 6, 17) Na verdade, se os vossos amigos não amam a Jeová, não precisam deles. Mas se têm amigos que amam a Jeová, não abdiquem deles – são eles que vos vão sempre ajudar! — Pro. 13:20.

^ ***w23 novembro p. 5 Jeová garante-nos que a Terra será um paraíso***
^13 Como já vimos, o próprio Jeová falou três vezes nas visões de João. (Apo. 1:8; 21:5, 6; 22:13) Em cada uma dessas ocasiões, Jeová disse: “Eu sou o Alfa e o Ómega.” No alfabeto grego, o alfa é a primeira letra, e o ómega é a última. Ao dizer “eu sou o Alfa e o Ómega”, Jeová mostra que quando começa algo, termina-o com o êxito.

^14 Depois de Jeová ter criado Adão e Eva, ele disse qual seria o seu propósito para a humanidade e a Terra. A Bíblia diz: “Deus abençoou-os e Deus disse-lhes: ‘Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra.’” (Gén. 1:28) Quando Jeová declarou o seu propósito é como se ele tivesse dito: “Alfa.” O propósito de Jeová só se vai cumprir quando os descendentes obedientes de Adão e Eva forem perfeitos, encherem a Terra e a transformarem num paraíso. Quando isso acontecer, é como se Jeová dissesse: “Ómega.” Quando Jeová terminou de criar “os céus, a terra e tudo o que há neles”, ele disse o que encontramos em Génesis 2:1-3. (Leia.) Jeová declarou que o sétimo dia seria sagrado. O que é que isso significa? Significa que ele determinou que no sétimo dia o seu propósito iria cumprir-se completamente. Portanto, temos a garantia de que até ao fim desse dia o propósito de Jeová será realizado.

^ ***w23 maio pp. 14-15 Continue a viajar no “Caminho de Santidade”***
^3 Para os judeus fiéis, as bênçãos de voltar para Israel superavam qualquer sacrifício que talvez tivessem de fazer. A maior bênção de todas tinha a ver com a adoração a Jeová. Em Babilónia havia mais de 50 templos pagãos, mas não havia nenhum templo para os israelitas adorarem a Jeová. Eles também não tinham um altar nem sacerdotes organizados para oferecer os sacrifícios que a Lei mosaica exigia. Além disso, o povo de Jeová estava cercado por um grande número de pessoas que não respeitava as leis de Jeová. Por isso, milhares de judeus leais estavam desejosos de voltar para a sua terra e restaurar a adoração pura.

^4 A viagem de Babilónia até Israel não era fácil e podia durar cerca de quatro meses. Mas Jeová prometeu eliminar qualquer coisa que pudesse impedir o seu povo de voltar. Isaías escreveu: “Preparem o caminho para Jeová! Façam no deserto uma estrada reta para o nosso Deus. [...] O terreno acidentado irá tornar-se plano; e o terreno irregular, uma planície.” (Isa. 40:3, 4) Imagine a cena: uma estrada reta no meio de um deserto, uma área plana entre as montanhas. Que bênção andar numa estrada assim! Seria muito mais fácil e rápido viajar por uma estrada reta do que ter de subir, descer ou contornar vales e montes.

^ ***w24 março pp. 23-24 Fuja da escuridão e continue na luz***
^13 Paulo incentivou os cristãos em Éfeso a rejeitarem a escuridão, mas também disse para ‘continuarem a andar como filhos da luz’. (Leia Efésios 5:7-9.) O que é que isso significa? Em termos simples, significa que devemos comportar-nos como cristãos em todas as ocasiões. Uma maneira de fazermos isso é por estarmos determinados a ler e estudar a Bíblia regularmente com a ajuda das nossas publicações. Além disso, é importante prestarmos atenção ao exemplo e aos ensinos de Jesus, “a luz do mundo”. — João 8:12; Pro. 6:23.

^14 Se quisermos ‘continuar a andar como filhos da luz’, também precisamos da ajuda do espírito santo. Em que sentido? Neste mundo em que vivemos, é muito difícil continuar puro em sentido moral. (1 Tes. 4:3-5, 7, 8) O espírito santo vai ajudar-nos a lutar contra a maneira de pensar do mundo, incluindo as filosofias e as opiniões que não estão de acordo com o que Jeová pensa. O espírito santo também vai ajudar-nos a fazer “tudo o que é bom, justo e verdadeiro”. — Efé. 5:9.

^15 Outra maneira de recebermos espírito santo é por meio da oração. Jesus disse que Jeová ‘daria espírito santo aos que lhe pedissem’. (Luc. 11:13) Além disso, quando adoramos a Jeová nas reuniões, também recebemos espírito santo. (Leia Efésios 5:19, 20.) A boa influência que o espírito santo tem sobre nós é o que nos vai ajudar a viver de uma maneira que agrade a Jeová.

^ ***w23 agosto pp. 22-23 Continue a ser paciente***
^10 Ore a pedir mais paciência. A paciência faz parte do fruto do espírito. (Gál. 5:22, 23) Por isso, precisamos de orar a pedir a Jeová que nos dê espírito santo e que nos ajude a ter as qualidades que fazem parte do fruto do espírito. Se passarmos por uma situação em que a nossa paciência é testada, vamos ‘persistir em pedir’ espírito santo para termos mais paciência. (Luc. 11:9, 13) Também podemos pedir a Jeová que nos ajude a ver os assuntos do ponto de vista dele. Além de orarmos, temos de fazer o nosso melhor para sermos pacientes todos os dias. Quanto mais orarmos por paciência e nos esforçarmos nesse sentido, mais essa qualidade vai criar raízes no nosso coração e fazer parte da nossa personalidade.

^11 Medite nos exemplos da Bíblia. A Bíblia fala de muitas pessoas que foram pacientes. Quando meditamos nesses relatos, podemos aprender a mostrar paciência. Mas, antes de considerarmos alguns desses exemplos, vamos ver o maior deles: o de Jeová.

^ ***w23 setembro p. 20 Assim como Pedro, não desista!***
PEDRO passou uma noite inteira a pescar sem conseguir apanhar nada. Por isso, ficou surpreendido quando Jesus lhe disse: “Vai para onde é fundo, e lancem as redes para pescar.” (Luc. 5:4) Pedro não acreditou que fosse apanhar alguma coisa, mesmo assim, ele fez o que Jesus pediu. Depois, quando lançaram as redes, elas começaram a romper-se com o peso de tantos peixes. Quando perceberam que aquilo tinha sido um milagre, Pedro e os homens que estavam com ele “ficaram cheios de espanto”. Então, Pedro disse: “Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.” (Luc. 5:6-9) Pelos vistos, Pedro achava que nem sequer era digno de estar perto de Jesus.

^ ***w23 setembro p. 23 Assim como Pedro, não desista!***
^11 Jesus garantiu a Pedro que Jeová cuidaria dele. Por meio de um milagre, Jesus, uma vez mais, fez com que Pedro e os outros apóstolos apanhassem muitos peixes. (João 21:4-6) Esse milagre, sem dúvida, ajudou Pedro a entender que Jeová poderia facilmente dar-lhe todas as coisas materiais de que precisasse. Talvez Pedro se tenha lembrado do que Jesus disse sobre Jeová cuidar daqueles que ‘buscam primeiro o Reino’. (Mat. 6:33) Tudo isso ajudou Pedro a colocar o trabalho de pregação em primeiro lugar na vida, e não o seu negócio de pesca. Ele foi corajoso e pregou no dia de Pentecostes de 33 EC, ajudando milhares de pessoas a aceitar as boas novas. (Atos 2:14, 37-41) Algum tempo depois, ele ajudou os samaritanos e os gentios a serem seguidores de Cristo. (Atos 8:14-17; 10:44-48) Sem dúvida, Jeová usou Pedro de uma maneira incrível para trazer todo o tipo de pessoas para dentro da congregação.

^ ***w23 agosto p. 3 Aprenda com o exemplo de Daniel***
^4 Pessoas corajosas até podem sentir medo, mas não deixam de fazer o que é certo por causa disso. Daniel era um jovem muito corajoso. Vamos ver duas ocasiões em que ele mostrou coragem. A primeira foi cerca de dois anos depois de os babilónios destruírem Jerusalém. O rei Nabucodonosor, de Babilónia, teve um sonho assustador sobre uma enorme estátua. O rei ameaçou matar todos os sábios, incluindo Daniel, se não conseguissem dizer-lhe o que tinha sonhado e interpretar o sonho. (Dan. 2:3-5) Daniel teve de agir rapidamente, senão muitas pessoas morreriam. Ele “apresentou-se perante o rei e pediu-lhe que lhe concedesse tempo para dar ao rei a interpretação”. (Dan. 2:16) Mas é provável que Daniel nunca tivesse interpretado sonhos antes. Por isso, precisou de muita coragem e fé. Daniel pediu aos seus amigos Sadraque, Mesaque e Abednego que “orassem para que o Deus do céu mostrasse misericórdia com respeito a esse segredo”. (Dan. 2:18) Jeová respondeu às orações deles. Com a ajuda de Deus, Daniel interpretou o sonho de Nabucodonosor. Por causa disso, a vida dele e dos seus amigos foi poupada.

^ ***w23 agosto p. 22 Continue a ser paciente***
^7 Temos de ser pacientes se quisermos viver para sempre. Assim como os servos fiéis do passado, precisamos de esperar que Jeová cumpra as suas promessas. (Heb. 6:11, 12) A Bíblia compara a nossa situação com a de um agricultor. (Leia Tiago 5:7, 8.) Um agricultor trabalha muito para semear e regar o seu terreno, mas depois disso não há muito mais que possa fazer; tem de esperar com paciência, com a confiança de que vai colher o que semeou. Da mesma forma, temos de continuar ocupados com coisas espirituais, mesmo que ‘não saibamos em que dia virá o nosso Senhor’. (Mat. 24:42) Nós esperamos com paciência, com a certeza de que, na hora certa, Jeová vai cumprir todas as suas promessas. Se ficarmos impacientes, podemos ficar cansados de esperar e, gradualmente, afastarmo-nos de Jeová, ou começar a empenharmo-nos por coisas que achamos que nos vão fazer mais felizes. No entanto, se formos pacientes, vamos conseguir perseverar até ao fim e ser salvos. — Miq. 7:7; Mat. 24:13.

^ ***w23 agosto p. 25 Continue a ser paciente***
^16 Pense nos benefícios de ser paciente. Quem é paciente é mais feliz e tranquilo. A paciência também pode melhorar a nossa saúde física e mental. Quando somos pacientes, temos melhores amizades e damo-nos bem com outros. Além disso, a congregação fica mais unida. Quando alguém nos irrita, evitamos que a situação fique pior. (Sal. 37:8, nota; Pro. 14:29) Acima de tudo, quando somos pacientes, imitamos o nosso Pai celestial e fortalecemos ainda mais a nossa amizade com ele.

^17 Sem dúvida, a paciência é uma qualidade muito bonita que nos traz muitas vantagens! É verdade que nem sempre é fácil ser paciente. No entanto, com a ajuda de Jeová, podemos continuar a cultivar essa qualidade. Enquanto esperamos com paciência pelo novo mundo, podemos ter a certeza de que “os olhos de Jeová vigiam sobre os que o temem, os que esperam no seu amor leal”. (Sal. 33:18) Por isso, mais do que nunca, temos de estar decididos a continuar a mostrar paciência.

^ ***w23 dezembro pp. 5-6 A fé e as obras tornam-nos justos***
^12 No primeiro exemplo, Tiago falou sobre a necessidade de os cristãos tratarem todos da mesma maneira. Imagine alguém que trata bem uma pessoa rica, mas que despreza uma pessoa pobre. Tiago destacou que alguém assim até pode dizer que tem fé, mas o que faz não mostra isso. (Tia. 2:1-5, 9) No segundo exemplo, Tiago falou sobre uma pessoa que não faz nada para ajudar ‘um irmão ou uma irmã que não tem o que vestir, nem alimento suficiente para o dia’. Mesmo que essa pessoa afirmasse ter fé, as suas ações mostram o contrário. É como Tiago escreveu: “A fé, por si só, sem obras, está morta.” — Tia. 2:14-17.

^13 Tiago citou Raabe como um bom exemplo de alguém que tinha fé e que mostrava isso por ações. (Leia Tiago 2:25, 26.) Raabe tinha ouvido falar sobre Jeová e sabia que ele estava a apoiar os israelitas. (Jos. 2:9-11) Então, ela mostrou que tinha fé por meio das suas ações, quando protegeu dois espiões israelitas que corriam risco de vida. Por isso, essa mulher foi declarada justa, assim como Abraão, embora fosse imperfeita e não seguisse a Lei mosaica. O exemplo de Raabe ensina-nos que a nossa fé precisa de ser apoiada por obras.

^ ***w23 outubro pp. 18-19 Explore cada detalhe da Palavra de Deus***
^3 Para entendermos bem todos os pormenores da Bíblia, precisamos de aprender as verdades profundas que ela contém. O apóstolo Paulo disse aos cristãos para estudarem a Palavra de Deus com atenção, para que fossem “plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade” da verdade. Só assim é que eles conseguiriam ficar “arraigados e estabelecidos” na sua fé. (Leia Efésios 3:14-19.) Nós temos de fazer o mesmo. Vamos ver agora como podemos estudar a Bíblia para aproveitar bem toda a riqueza que ela nos oferece.

EXPLORE VERDADES PROFUNDAS DA BÍBLIA

^4 Como cristãos, nós não queremos entender apenas as coisas básicas da Bíblia. Com a ajuda do espírito santo de Jeová, estamos ansiosos para aprender “até mesmo as coisas profundas de Deus”. (1 Cor. 2:9, 10) O que acha de começar um projeto de estudo pessoal para se aproximar ainda mais de Jeová? Por exemplo, pode pesquisar mais sobre como Jeová demonstrou o seu amor aos seus servos do passado e como isso mostra que ele também o ama a si. Você também pode pesquisar como a adoração a Jeová era organizada na época dos israelitas e como Jeová quer que o adoremos hoje. Ou talvez possa estudar mais detalhadamente as profecias que Jesus cumpriu durante o período que passou aqui na Terra.

^5 Alguns irmãos que apreciam muito estudar a Bíblia mencionaram algumas coisas que gostariam de estudar mais a fundo. Você pode ver algumas das coisas que eles disseram no quadro “Sugestões para projetos de estudo pessoal”. Nas suas pesquisas, pode usar o Índice das Publicações da Torre de Vigia ou o Guia de Pesquisa para Testemunhas de Jeová. Usar essas ferramentas torna o estudo muito mais interessante. Fazer esse estudo profundo da Bíblia pode ajudar a fortalecer a sua fé e a ‘encontrar o conhecimento de Deus’. (Pro. 2:4, 5) Vamos ver agora algumas verdades profundas da Bíblia que você pode explorar.

^ ***w23 novembro pp. 10-12 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^13 Podemos saber se o amor que sentimos pelos nossos irmãos é realmente forte por analisar como lidamos com certas situações. (2 Cor. 8:8) O apóstolo Pedro disse: “Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.” (1 Ped. 4:8) Ou seja, as fraquezas e as imperfeições dos outros podem colocar à prova o amor que sentimos.

^14 Vamos analisar mais de perto o que Pedro disse. A primeira parte do versículo 8 fala sobre o tipo de amor que precisamos de ter: “intenso amor”. A palavra que Pedro usou para “intenso” significa literalmente “esticado”. A segunda parte do versículo fala sobre o que acontece se tivermos intenso amor pelos outros. Nós vamos cobrir, ou desconsiderar, as falhas dos nossos irmãos. É como se o amor fosse um pedaço de tecido que esticamos cada vez mais, até cobrir, não um, nem dois, mas “uma multidão de pecados”. Neste caso, cobrir é o mesmo que perdoar. Da mesma forma que um pedaço de tecido esconde uma mancha ou um defeito, o nosso amor pode cobrir as fraquezas e as imperfeições dos nossos irmãos.

^15 O nosso amor deve ser forte a ponto de conseguirmos perdoar as imperfeições dos irmãos, mesmo quando isso for difícil. (Leia Colossenses 3:13.) Quando perdoamos os outros, mostramos que o nosso amor é forte e queremos agradar a Jeová. O que mais nos vai ajudar a desconsiderar os erros e as características irritantes dos nossos irmãos?

^ ***w23 setembro pp. 12-13 Jovem, como queres que a tua vida seja?***
^15 Quando o rei Josias tinha 26 anos, ele começou a renovar o templo. Foi então que encontraram “o livro da Lei de Jeová dada por meio de Moisés”. Quando o rei ouviu o que o livro dizia, rapidamente fez mudanças para obedecer ao que estava escrito. (Leia 2 Crónicas 34:14, 18-21.) E tu? Já tentaste ler a Bíblia todos os dias? Está a correr bem? Costumas tomar nota de alguns versículos que te podem ajudar? Lucas, mencionado antes, anota num caderno pontos interessantes que encontra na leitura da Bíblia. Fazer algo parecido talvez te ajude a recordares versículos bíblicos ou lições que já aprendeste. Quanto mais conheceres e amares a Bíblia, mais vais querer servir a Jeová. Assim como a Palavra de Deus ajudou Josias a fazer o que era certo, também te vai ajudar.

^16 Aprenda com as más decisões de Josias. Quando Josias tinha cerca de 39 anos, cometeu um erro que lhe custou a vida. Em vez de procurar a orientação de Jeová, ele confiou em si próprio. (2 Cró. 35:20-25) Esta é uma lição para nós! Não importa a nossa idade ou há quanto tempo já servimos a Jeová, temos de continuar a procurar a orientação dele. Para isso, devemos sempre orar a Jeová, estudar a Bíblia e prestar atenção aos conselhos de cristãos maduros. Assim, teremos menos hipóteses de cometer erros e mais hipóteses de sermos felizes. — Tia. 1:25.

^ ***w23 dezembro pp. 18-19 Como é que uma jovem se pode tornar uma cristã madura?***
^3 A Bíblia fala de muitas mulheres exemplares que amavam e serviam a Jeová. (Veja o artigo “O que podemos aprender das mulheres mencionadas na Bíblia?”, no site jw.org.) Como o texto temático deste estudo mostra, elas eram “moderadas nos hábitos” e “fiéis em todas as coisas”. Mas hoje em dia, nas congregações, também existem muitos exemplos de irmãs maduras que as jovens podem imitar.

^4 Jovens, que tal procurar uma irmã madura que seja um bom exemplo e tentar aprender com ela? Observem as qualidades que ela tem e pensem em como podem imitar essas qualidades. Nos próximos parágrafos, vamos ver três qualidades importantes que uma mulher precisa de ter.

^5 A humildade é uma qualidade muito importante para os cristãos. Se uma mulher for humilde, ela vai ter uma amizade forte com Jeová e um bom relacionamento com outros. (Tia. 4:6) Por exemplo, uma mulher que ama a Jeová e é humilde escolhe obedecer ao princípio da chefia, que foi criado por Jeová. (1 Cor. 11:3) Esse princípio deixa claro quem é que Jeová escolheu para cuidar da congregação e da família.

^ ***w23 dezembro pp. 28-29 Como é que um jovem se pode tornar um cristão maduro?***
^17 Marido e chefe de família. De acordo com as palavras de Jesus, alguns cristãos maduros escolheriam continuar solteiros. (Mat. 19:12) Mas, se escolheres casar, tens de saber que vais ter mais responsabilidades como marido e chefe de família. (1 Cor. 11:3) Jeová quer que o marido ame a sua esposa e cuide dela em todos os sentidos: físico, emocional e espiritual. (Efé. 5:28, 29) Todas as qualidades e habilidades que vimos neste estudo, como usar o raciocínio, respeitar as mulheres e ser de confiança, vão preparar-te para seres um bom marido e um bom chefe de família.

^18 Pai. Depois de te casares, talvez te tornes pai. O que é que podes aprender com Jeová sobre ser um bom pai? Muitas coisas. (Efé. 6:4) Jeová não tinha vergonha de dizer ao seu Filho, Jesus Cristo, que o amava e aprovava. (Mat. 3:17) Se te tornares pai, não te esqueças de dizer ao teu filho regularmente que o amas. E elogia-o sempre que ele fizer coisas boas. Os pais que imitam o exemplo de Jeová também ajudam os filhos a tornarem-se cristãos maduros. Podes preparar-te para ser um bom pai por cuidares com carinho desde já da tua família e dos irmãos da congregação. Outra coisa que te vai ajudar a preparares-te é dizeres o quanto os amas e que tens muito orgulho neles. (João 15:9) São essas coisas que te vão ajudar no futuro, caso te tornes marido e pai. Podes ter a certeza de que já és muito valioso para Jeová e uma grande ajuda para a tua família e para a congregação.

^ ***w24 janeiro p. 20 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^2 Apesar de sermos servos fiéis de Jeová, enfrentamos dificuldades e problemas de saúde como toda a gente. Além disso, talvez tenhamos de enfrentar oposição e perseguição daqueles que odeiam o povo de Deus. Jeová não nos protege de todas essas dificuldades, mas ele promete que nos vai sempre ajudar. (Isa. 41:10) Com Jeová ao nosso lado, podemos manter a alegria, tomar boas decisões e continuar leais, mesmo em situações muito difíceis. Neste estudo, vamos ver quatro maneiras como Jeová nos ajuda quando passamos por momentos tensos na vida. Vamos ver também o que temos de fazer para receber a ajuda que ele nos dá.

^ ***w24 janeiro p. 21 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^4 O que Jeová faz. Ele promete dar-nos aquilo a que a Bíblia chama “a paz de Deus”. (Leia Filipenses 4:6, 7.) Essa paz é uma calma e uma tranquilidade que apenas aqueles que são amigos de Jeová sentem. Essa paz “está além de toda a compreensão” e é muito mais poderosa do que possamos imaginar. Já alguma vez sentiu uma calma além do normal logo depois de ter feito uma oração fervorosa a Jeová? Então, já sentiu “a paz de Deus”.

^ ***w23 maio p. 31 Você vai conseguir alcançar os seus alvos espirituais!***
^16 Aprenda com as dificuldades. Pergunte-se: ‘O que causou esta dificuldade? Posso fazer alguma coisa para evitar que isso volte a acontecer?’ (Pro. 27:12) Às vezes, uma dificuldade pode mostrar que um alvo que estabelecemos está fora do nosso alcance. Se esse for o seu caso, reavalie o seu alvo e veja se ainda está dentro das suas possibilidades. Se você não conseguir atingir um alvo que está fora do seu alcance, Jeová nunca o vai considerar um fracasso. — 2 Cor. 8:12.

^17 Pense no que já conseguiu alcançar. A Bíblia diz que ‘Deus não é injusto para se esquecer da sua obra’. (Heb. 6:10) Então, faça o mesmo e não se esqueça de tudo o que você já conseguiu fazer, por exemplo, ter uma amizade com Jeová, falar com outros sobre ele ou batizar-se. Assim como você alcançou alvos espirituais no passado, vai conseguir alcançar os alvos que tem agora. — Fil. 3:16.

^18 Com a ajuda de Jeová, você vai conseguir alcançar o seu alvo, assim como alguém que está num barco chega ao seu destino e fica feliz com isso. Mas lembre-se de aproveitar a viagem. Ou seja, enquanto continua a tentar alcançar os seus alvos, fique feliz por ver como Jeová o ajuda e abençoa os seus esforços. (2 Cor. 4:7) Se não desistir, vai receber bênçãos ainda maiores. — Gál. 6:9.

^ ***w24 março p. 28 Sinta-se feliz por saber que Jeová o aprova***
^10 Por meio da Bíblia. Jeová procura sempre maneiras de mostrar aos seus servos que os ama e que está muito feliz com o que eles fazem. A Bíblia fala de duas ocasiões em que Jeová disse ao seu filho, Jesus, que o amava e aprovava. (Mat. 3:17; 17:5) Gostaria de ouvir Jeová dizer algo assim sobre si? Hoje, Jeová não fala connosco diretamente, mas ele fala por meio das páginas da Bíblia. Podemos sentir a aprovação de Jeová quando “ouvimos” a sua voz, ao lermos as palavras de Jesus nos Evangelhos. (Leia João 16:27.) Jesus imitou perfeitamente a personalidade do seu Pai. Por isso, quando lemos as palavras bondosas que Jesus disse a humanos imperfeitos, é como se o próprio Jeová nos estivesse a dizer aquelas palavras. — João 15:9, 15.

^11 Por meio do que Jeová faz por nós. Jeová está sempre disposto a ajudar-nos, por exemplo, por nos dar o que precisamos em sentido material. Às vezes, Jeová pode permitir que passemos por algum tipo de dificuldade, assim como aconteceu a Jó. (Jó 1:8-11) Mas passar por desafios não significa que perdemos a aprovação de Jeová. Na verdade, essas são oportunidades de mostrarmos o nosso profundo amor por Deus e a nossa confiança nele. (Leia Tiago 1:12.) E é nessas alturas que podemos ver o quanto ele nos ama e apoia, porque ele nos ajuda a perseverar.

^ ***w23 abril pp. 24-25 Encorajemo-nos uns aos outros nas reuniões***
^17 De que outras maneiras podemos encorajar-nos nas reuniões? Se tiver filhos pequenos, ajude-os a preparar comentários de acordo com a idade deles. (Mat. 21:16) Às vezes, pode ser que um estudo trate de questões mais sérias, como problemas no casamento ou questões morais. Mesmo assim, é provável que os seus filhos consigam comentar num ou dois parágrafos. Além disso, ajude o seu filho a entender que nem sempre vai ser possível responder. Dessa forma, quando outros comentarem, ele não vai ficar triste. — 1 Tim. 6:18.

^18 Todos nós podemos preparar comentários que dão honra a Jeová e encorajam os nossos irmãos. (Pro. 25:11) De vez em quando, até podemos dar um comentário com base numa experiência pessoal. Mas é preciso termos cuidado para não falarmos demasiado de nós próprios. (Leia Provérbios 27:2; 2 Cor. 10:18) É claro que, se a pergunta de um parágrafo pedir para darmos um comentário pessoal, nós devemos fazer isso. Temos um exemplo assim na pergunta do próximo parágrafo. No entanto, no geral, os nossos comentários devem dar destaque a Jeová, à sua Palavra e ao seu povo, não a nós próprios. — Apo. 4:11.

^ ***w23 junho p. 10 Esteja pronto para o dia de Jeová***
^6 ‘Os que estão a dormir.’ (Leia 1 Tessalonicenses 5:6, 7.) Paulo compara os que não vão sobreviver ao dia de Jeová aos que estão a dormir. Eles não se apercebem de que o tempo está a passar nem do que está a acontecer à sua volta. Por isso, não conseguem entender tudo o que está envolvido quando alguma coisa importante acontece no mundo e continuam sem fazer nada. Muitos hoje estão a dormir em sentido espiritual. (Rom. 11:8) Eles não acreditam que estamos a viver nos “últimos dias” e que a grande tribulação vai chegar em breve. Quando algum acontecimento no mundo afeta muitas pessoas, eles acordam e começam a ter interesse na mensagem do Reino. Mas, em vez de continuarem acordados, eles voltam a adormecer, por assim dizer. Mesmo alguns que acreditam no dia do julgamento acham que ainda vai demorar muito tempo a chegar. (2 Ped. 3:3, 4) No entanto, nós reconhecemos que é cada vez mais urgente ficarmos despertos.

^ ***w23 junho pp. 11-12 Esteja pronto para o dia de Jeová***
^10 O amor é extremamente importante para continuarmos despertos e mantermos os sentidos. (Mat. 22:37-39) É esse amor a Deus que nos ajuda a perseverar na pregação, apesar de qualquer problema que isso possa trazer. (2 Tim. 1:7, 8) Nós também mostramos amor por aqueles que não servem a Jeová. Por isso, continuamos a pregar no nosso território, até por telefone e cartas. Não perdemos a esperança de que um dia as pessoas possam mudar e começar a fazer o que é certo. — Eze. 18:27, 28.

^11 Amar o próximo também inclui amar os nossos irmãos. Podemos fazer isso por nos ‘encorajarmos e edificarmos uns aos outros’. (Leia 1 Tessalonicenses 5:11.) Assim como soldados que servem lado a lado numa guerra, nós encorajamo-nos uns aos outros. É claro que um soldado poderia ferir acidentalmente outro soldado durante uma batalha, mas nunca faria isso de propósito. Da mesma forma, nunca queremos magoar os nossos irmãos de propósito ou pagar o mal com o mal. (1 Tes. 5:13, 15) Nós também mostramos amor quando respeitamos os irmãos que são responsáveis por cuidar da congregação. (1 Tes. 5:12) Quando Paulo escreveu aos tessalonicenses, aquela congregação tinha sido formada há menos de um ano. Provavelmente, os homens designados eram inexperientes e devem ter cometido erros. Apesar disso, eles mereciam respeito. Quanto mais perto estivermos da grande tribulação, mais precisaremos de confiar nos anciãos da congregação e de seguir as suas orientações. Podemos vir a perder o contacto com a sede mundial e com Betel. Por isso, é importante aprendermos a amar e respeitar os anciãos da nossa congregação já agora. Não importa o que aconteça, vamos manter os sentidos, sem nos concentrarmos nas imperfeições dos anciãos. Devemos concentrar-nos no facto de que Jeová e Jesus estão a orientar esses homens fiéis.

^ ***w23 abril p. 9 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^5 Será que Jeová tem o desejo de ressuscitar os mortos? Com certeza. Para nos mostrar isso, ele fez com que vários escritores da Bíblia falassem sobre essa promessa. (Isa. 26:19; Ose. 13:14; Apo. 20:11-13) Quando Jeová faz uma promessa, ele cumpre-a sempre. (Jos. 23:14) Aliás, Jeová está desejoso de trazer os mortos de volta à vida. Como sabemos disso?

^6 Por exemplo, veja o que Jó disse. Ele tinha a certeza de que, quando morresse, Jeová ia sentir saudades dele e ia querer trazê-lo de volta à vida. (Jó 14:14, 15) Jeová também sente saudades de todos os seus servos que já morreram. Ele quer muito ressuscitá-los e dar-lhes uma vida feliz e com saúde. Mas o que dizer dos muitos milhões de humanos que morreram sem ter a oportunidade de conhecer a verdade sobre Jeová? O nosso Deus amoroso também deseja ressuscitá-los. (Atos 24:15) Jeová quer que eles tenham a oportunidade de se tornarem seus amigos e de viverem para sempre na Terra. (João 3:16) Por isso, fica claro que Jeová tem o desejo de ressuscitar os mortos.

^ ***w23 outubro p. 17 Como é que Jeová ‘nos fará fortes’?***
^19 Como é que você pode fortalecer a sua esperança? Se a sua esperança é viver para sempre aqui na Terra, leia os relatos da Bíblia que falam sobre o Paraíso e medite neles. (Isa. 25:8; 32:16-18) Pense em como vai ser a sua vida no novo mundo e imagine-se lá. Por exemplo, quem é que você está a ver? Que sons está a ouvir? Como é que se está a sentir? Para o ajudar a imaginar o Paraíso, veja algumas imagens nas nossas publicações ou os vídeos das canções originais, como: No Mundo Que Aí Vem, Estava Aqui Tão Perto ou Imagina Um Mundo sem Dor. Se tirarmos tempo regularmente para pensarmos em como vai ser a vida no novo mundo, os nossos problemas serão ‘momentâneos e leves’. (2 Cor. 4:17) A esperança que Jeová nos dá é o que nos vai tornar fortes.

^20 Mesmo quando estivermos a sentir-nos fracos, sabemos que “por meio de Deus, teremos força”. (Sal. 108:13) Jeová dá-nos tudo o que precisamos para receber a força que vem dele. Por isso, quando precisar de ajuda para cumprir uma designação, enfrentar um desafio ou continuar alegre, abra o seu coração a Jeová em oração e procure a orientação dele através do estudo pessoal. Aceite a ajuda e o encorajamento dos irmãos. Tire tempo regularmente para imaginar como a vida vai ser no novo mundo. Dessa forma, assim como Colossenses 1:11 diz, ‘você vai ser fortalecido com todo o poder, segundo o poder glorioso de Jeová, para que possa perseverar plenamente com paciência e alegria’.

^ ***w23 maio p. 4 Como melhorar a qualidade das suas orações?***
^8 Agradeça a Jeová. Nós temos muitos motivos para agradecer a Jeová nas nossas orações. (Leia 1 Tessalonicenses 5:18.) Podemos agradecer a Jeová por todas as coisas boas que temos. Afinal, todo o presente perfeito vem dele. (Tia. 1:17) Por exemplo, podemos agradecer pela beleza da Terra e por todas as coisas maravilhosas que ele criou. Podemos dizer que somos muito gratos pela nossa vida, família, amigos e esperança para o futuro. E é claro que queremos agradecer a Jeová pelo privilégio de sermos seus amigos.

^9 Talvez seja preciso esforço para conseguirmos pensar nos motivos que temos para sermos gratos a Jeová. Afinal, muitas pessoas hoje em dia são ingratas. Elas passam muito tempo a esforçarem-se para conseguir aquilo que querem, em vez de mostrarem gratidão pelo que já têm. Se formos influenciados por essa atitude, as nossas orações podem começar a ser apenas uma lista de pedidos. Para isso não acontecer, precisamos de ser gratos por todas as coisas que Jeová faz por nós. — Luc. 6:45.

^ ***w23 novembro p. 22 Será que Jeová vai responder às minhas orações?***
^8 Jeová vai estar sempre ao nosso lado. Como nosso Pai amoroso, Jeová não gosta de nos ver sofrer. (Isa. 63:9) Mesmo assim, ele não impede que passemos por situações difíceis, que podem ser comparadas a rios ou chamas. (Leia Isaías 43:2.) Mas ele promete que vai ajudar-nos sempre a passar por essas dificuldades e que nunca vai deixar que os problemas nos causem danos permanentes. Além disso, Jeová dá-nos o seu poderoso espírito santo para nos ajudar a não desistir. (Luc. 11:13; Fil. 4:13) Por isso, podemos ter a certeza de que vamos ter sempre exatamente aquilo de que precisamos para conseguir perseverar e permanecer fiéis a Jeová.

O QUE É QUE JEOVÁ ESPERA DE NÓS?

^9 Jeová espera que confiemos nele. (Heb. 11:6) Às vezes, os nossos problemas parecem tão difíceis que achamos que não vamos aguentar. Até podemos começar a duvidar que Jeová nos vai ajudar. Mas a Bíblia diz que o poder de Deus pode fazer-nos “escalar uma muralha”. (Sal. 18:29) Por isso, em vez de ficarmos com dúvidas de que Jeová vai realmente ajudar-nos, temos de orar com muita fé e confiar que ele vai responder às nossas orações. — Leia Tiago 1:6, 7.

^ ***w23 maio pp. 20-21 Mantenha acesa “a chama de Jah”***
A BÍBLIA descreve o amor verdadeiro de uma maneira muito bonita: “As suas chamas são um fogo ardente, a chama de Jah. Águas turbulentas não podem extinguir o amor, nem podem os rios levá-lo na correnteza.” (Cân. 8:6, 7) Estas palavras dão uma garantia animadora aos casais: vocês podem ter verdadeiro amor um pelo outro.

^2 O amor verdadeiro e eterno entre o marido e a esposa depende dos esforços deles. Por exemplo, pense numa fogueira. Ela pode continuar a arder indefinidamente, mas só se você colocar lenha nela. Se se descuidar, ela apaga-se. Da mesma forma, o amor entre o marido e a esposa pode continuar forte para sempre, mas só se eles cuidarem do seu relacionamento. Às vezes, um casal pode sentir que o seu amor está a enfraquecer, principalmente quando estão sobrecarregados com problemas financeiros ou de saúde e com os desafios de criar filhos. Por isso, se for casado, como pode manter “a chama de Jah” acesa no seu casamento? Neste estudo, vamos ver três coisas que pode fazer para manter o seu casamento forte e feliz.

CONTINUEM A FORTALECER A VOSSA AMIZADE COM JEOVÁ

^3 Para manter “a chama de Jah” acesa, o casal deve esforçar-se para ter uma forte amizade com Jeová. Porque é que fazer isso vai ser bom? Quando o marido e a esposa dão importância à sua amizade com Jeová, aplicam prontamente os conselhos dele. Isso ajuda-os a evitar e a lidar com problemas que poderiam fazer o amor do casal enfraquecer. (Leia Eclesiastes 4:12.) Uma pessoa espiritual faz o seu melhor para imitar as qualidades de Jeová, como a bondade, a paciência e o perdão. (Efé. 4:32–5:1) Quando um casal mostra essas qualidades, o amor que existe entre eles aumenta. Uma irmã chamada Lena, que já está casada há mais de 25 anos, diz: “É fácil amar e respeitar alguém que é espiritual.”

^ ***w23 agosto p. 2 Aprenda com o exemplo de Daniel***
^2 Jeová amava Daniel não por causa da sua aparência ou dos seus privilégios no palácio, mas sim por causa do tipo de pessoa que Daniel escolheu ser. Ele devia ter cerca de 20 e poucos anos quando Jeová disse que ele era como Noé e Jó. Isso quer dizer que Jeová considerava o jovem Daniel tão justo como Noé e Jó, que O tinham servido durante muitos anos. (Gén. 5:32; 6:9, 10; Jó 42:16, 17; leia Ezequiel 14:14.) Jeová amou Daniel durante a sua vida longa e emocionante. — Dan. 10:11, 19.

^ ***w23 agosto pp. 4-5 Aprenda com o exemplo de Daniel***
^8 O que podemos fazer para ter coragem? Os nossos pais até nos podem dizer para sermos corajosos, mas essa não é uma qualidade que os filhos consigam herdar dos pais. Ter coragem é como aprender uma nova habilidade. Uma maneira de fazer isso é observar quem já tem essa habilidade e, depois, imitá-lo. Da mesma forma, podemos aprender a ser corajosos por observar com atenção como outros mostram essa qualidade e imitá-los. Então, o que aprendemos de Daniel? Assim como ele, temos de conhecer bem a Palavra de Deus, ter uma amizade forte com Jeová e falar regularmente com ele, dizendo-lhe como nos sentimos. Além disso, precisamos de confiar em Jeová, com a certeza de que ele vai sempre apoiar-nos. Assim, quando a nossa fé for testada, vamos ser corajosos.

^9 A coragem pode ajudar-nos de muitas maneiras. Veja o que aconteceu a Ben. Na escola dele, na Alemanha, muitos acreditavam na evolução e achavam que o relato bíblico da criação era um mito. Certa vez, Ben teve a oportunidade de fazer uma apresentação à turma e explicar com coragem por que razão acreditava na criação. O que aconteceu? Ben conta: “O meu professor prestou muita atenção. Ele fez várias cópias da matéria que eu usei para fazer a minha apresentação e deu uma cópia a cada aluno da turma.” O que é que os colegas de Ben acharam da apresentação? Ben diz: “Muitos dos meus colegas prestaram atenção e disseram que me admiravam.” O que aconteceu no caso de Ben mostra que, em geral, as pessoas corajosas ganham o respeito de outros. Essa coragem também ajuda a atrair pessoas sinceras a Jeová. Com certeza, temos bons motivos para ser corajosos.

^ ***w23 junho p. 13 Esteja pronto para o dia de Jeová***
^15 No futuro, os inimigos de Deus, de alguma forma, vão declarar: “Paz e segurança!” (1 Tes. 5:3) Muitas informações falsas inspiradas por demónios vão enganar a maioria das pessoas. (Apo. 16:13, 14) O que dizer de nós? Nós não seremos enganados se ‘nos certificarmos de todas as coisas’. (Leia 1 Tessalonicenses 5:21.) A palavra grega traduzida aqui como “certificar” é usada no sentido de testar metais preciosos. Por isso, precisamos de comprovar se o que lemos e ouvimos é realmente verdade. Isso foi importante para os tessalonicenses e é ainda mais importante para nós à medida que a grande tribulação se aproxima. Em vez de sermos ingénuos e acreditarmos em tudo o que os outros dizem, devemos usar a nossa capacidade de raciocínio para comparar o que lemos e ouvimos com o que a Bíblia e a organização de Jeová dizem. Se fizermos isso, não seremos enganados pelas declarações falsas e enganosas dos demónios. — Pro. 14:15; 1 Tim. 4:1.

^16 Como grupo, os servos de Deus vão sobreviver à grande tribulação. Mas, individualmente, não sabemos o que nos pode acontecer amanhã. (Tia. 4:14) Ou seja, não sabemos se vamos estar vivos ou não quando começar a grande tribulação. No entanto, sabemos que, se continuarmos fiéis, Jeová vai recompensar-nos com a vida eterna. Os ungidos vão viver com Cristo no céu, e as outras ovelhas vão viver no Paraíso na Terra. Então agora, mais do que nunca, precisamos de nos concentrar na nossa maravilhosa esperança e estar prontos para o dia de Jeová!

^ ***w23 agosto p. 13 Aprenda com as profecias da Bíblia***
^19 Nós não sabemos como é que algumas das profecias da Bíblia se vão cumprir. O próprio Daniel não entendia plenamente o significado de algumas das profecias que ele escreveu. (Dan. 12:8, 9) Mas só porque não entendemos como uma profecia se vai cumprir exatamente, isso não quer dizer que ela não se vai cumprir. Podemos ter total confiança de que Jeová vai ajudar-nos a entender aquilo que nós precisamos de saber exatamente no momento certo, assim como ele fez no passado. — Amós 3:7.

^20 Em breve, será feita uma proclamação de “paz e segurança”. (1 Tes. 5:3) Depois, os governos políticos do mundo vão virar-se contra a religião falsa e destruí-la completamente. (Apo. 17:16, 17) A seguir, vão atacar o povo de Deus. (Eze. 38:18, 19) Esses eventos vão resultar na batalha final do Armagedon. (Apo. 16:14, 16) Podemos ter a certeza de que tudo isso se vai cumprir em breve. Até que isso aconteça, vamos continuar a mostrar gratidão pelo nosso amoroso Pai celestial, por estudarmos com atenção as profecias da Bíblia e por ajudarmos outros a fazer o mesmo.

^ ***w23 novembro p. 8 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
QUANDO o apóstolo Paulo estava a falar sobre as qualidades da fé, da esperança e do amor, ele concluiu por dizer que “a maior delas é o amor”. (1 Cor. 13:13) Mas porque é que Paulo disse isso? Porque, no futuro, visto que as promessas de Deus sobre o novo mundo já se terão cumprido, não vamos precisar de ter fé e esperança. No entanto, vamos sempre precisar de ter amor por Jeová e pelas pessoas. Na verdade, o nosso amor por eles vai continuar a crescer para sempre.

^ ***w23 novembro pp. 8-9 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^3 Porque é importante amarmo-nos uns aos outros? Porque assim provamos que somos verdadeiros cristãos. Jesus disse aos seus apóstolos: “Por meio disto todos saberão que são meus discípulos: se tiverem amor entre vocês.” (João 13:35) Além disso, o amor mantém-nos unidos. Paulo disse que o amor é “o perfeito vínculo de união”. (Col. 3:14) Mas ainda existe outro motivo importante para termos amor uns pelos outros. O apóstolo João escreveu: “Aquele que ama a Deus deve amar também o seu irmão.” (1 João 4:21) Quando mostramos amor uns pelos outros, mostramos que amamos a Deus.

^ ***w23 agosto p. 26 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
A BÍBLIA compara a vida dos cristãos a uma corrida. Os corredores que conseguirem cruzar a meta receberão vida eterna. (2 Tim. 4:7, 8) Por isso, precisamos de fazer o nosso melhor para continuarmos na corrida, principalmente porque estamos muito perto da meta. O apóstolo Paulo conseguiu terminar a corrida pela vida, e ele disse o que também nos pode ajudar a conseguir isso. Paulo disse para nos ‘livrarmos de todo o peso e corrermos com perseverança a corrida que se nos apresenta’. — Leia Hebreus 12:1.

^2 Quando Paulo disse para nos ‘livrarmos de todo o peso’, será que queria dizer que um cristão não deve carregar nenhum tipo de peso? Não. Em vez disso, ele disse para nos livrarmos de qualquer peso desnecessário. Esse tipo de peso pode desanimar-nos e deixar-nos cansados. Por isso, se quisermos continuar a perseverar, precisamos de ver se estamos a carregar alguns desses pesos e livrarmo-nos deles o mais rápido possível. Mas existem outros tipos de pesos, ou cargas, que temos de carregar. Precisamos de fazer isso porque, caso contrário, seria como se estivéssemos a abandonar a corrida. (2 Tim. 2:5) Mas que cargas são essas?

^ ***w23 julho pp. 23-24 Imite a Jeová e seja razoável***
^13 Ser razoável também nos vai ajudar a respeitar a opinião dos outros. Por exemplo, algumas irmãs gostam de usar maquilhagem, mas outras não. Alguns irmãos decidem tomar bebidas alcoólicas com moderação, enquanto outros escolhem não beber nada. E todos nós queremos ter uma saúde boa, mas escolhemos maneiras diferentes de cuidar dela. Se acharmos que temos sempre razão e tentarmos convencer os outros a fazerem o mesmo que nós, podemos acabar por fazer outros tropeçar e causar divisão na congregação. Com certeza, não queremos que isso aconteça! (Leia 1 Coríntios 8:9; 10:23, 24) Vamos ver duas áreas em que os princípios bíblicos nos ajudam a ser equilibrados e manter a paz.

^14 Roupa e estilo de cabelo. Jeová não diz como nos devemos vestir, mas ele dá-nos princípios para seguir. Nós devemos vestir-nos de uma maneira que dê honra a Deus, devemos ser razoáveis, modestos e ter “bom critério”. (1 Tim. 2:9, 10; 1 Ped. 3:3) Não queremos chamar a atenção para a maneira como nos vestimos. Os princípios da Bíblia também podem ajudar os anciãos a não criarem regras sobre a forma de nos vestirmos e arranjarmos. Por exemplo, em certa congregação, os anciãos queriam ajudar alguns irmãos jovens que usavam um estilo de cabelo moderno que era curto, mas muito despenteado. Como é que os anciãos poderiam ajudar esses jovens sem criarem uma regra? O superintendente de circuito aconselhou os anciãos a dizerem o seguinte: “Se estivermos na tribuna e a assistência prestar mais atenção à nossa aparência do que à nossa parte, isso mostra que há algum problema com a nossa forma de nos vestirmos e arranjarmos.” Essa explicação simples resolveu o problema sem ser necessário criar uma regra.

^ ***w23 junho pp. 24-25 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^17 Jeová usou o exemplo dessas duas mulheres para nos mostrar como podemos ter um futuro feliz. Aqueles que aceitam o convite da “mulher tola” procuram prazeres “doces”, ou secretos, como a imoralidade. Eles vivem para o presente e não pensam nas consequências que terão no futuro. Por causa desse estilo de vida, vão acabar “nas profundezas da Sepultura”. — Pro. 9:13, 17, 18.

^18 No entanto, para aqueles que aceitam o convite da mulher sábia, ou seja, da “verdadeira sabedoria”, o resultado é muito diferente! Ela prepara um banquete para os seus convidados com tudo o que eles precisam para continuarem achegados a Jeová. (Isa. 65:13) Por meio do profeta Isaías, Jeová diz: “Escutem-me atentamente e comam o que é bom, e saborearão os melhores alimentos.” (Isa. 55:1, 2) Por fazermos isso, aprendemos a amar o que Jeová ama e a odiar o que ele odeia. (Sal. 97:10) E ficamos felizes por convidar outros a também aprenderem com a “verdadeira sabedoria”. É como se estivéssemos ‘a clamar dos lugares altos da cidade: “Todos os inexperientes, venham para aqui!”’ As vantagens para nós e para aqueles que aceitam este convite não são temporárias. São eternas e dão-nos a possibilidade de viver para sempre, ‘seguindo pelo caminho do entendimento’. — Pro. 9:3, 4, 6.

^ ***w23 setembro p. 14 Ser brando mostra força***
COMO se sente quando um colega seu, do trabalho ou da escola, lhe faz perguntas sobre as suas crenças? Fica nervoso? A maioria de nós fica. Mas essa é uma oportunidade para saber o que a pessoa pensa e, então, falar sobre as boas novas. Só que, às vezes, as pessoas fazem perguntas apenas para discutir. Isso não nos surpreende, porque muitos ouvem informações falsas sobre aquilo em que acreditamos. (Atos 28:22) Além disso, vivemos nos “últimos dias”, uma época em que muitas pessoas ‘não estão dispostas a acordos’ e até são “ferozes”. — 2 Tim. 3:1, 3.

^2 Você talvez pense: ‘Como posso manter a calma quando alguém quer discutir sobre um assunto bíblico?’ Há algo que o pode ajudar: a brandura. Uma pessoa branda não se irrita facilmente. Muito pelo contrário, ela consegue controlar-se, mesmo quando é provocada ou quando não sabe o que responder. (Pro. 16:32) Mas é claro que isso nem sempre é fácil. Como é que você pode ser uma pessoa mais branda? Como pode responder de maneira branda quando alguém questiona as suas crenças? E se for pai ou mãe, como pode ajudar os seus filhos a defender a sua fé com brandura? Vamos ver isso neste estudo.

^ ***w24 fevereiro p. 25 Confie na maneira de Jeová guiar o seu povo***
^17 Às vezes, recebemos conselhos da organização que nos protegem do materialismo e de outras coisas que nos podem levar a desobedecer às leis de Deus. Quando seguimos esses conselhos, percebemos como é bom sermos guiados por Jeová. Isso permite-nos ter uma consciência tranquila e evitar muitos problemas. (1 Tim. 6:9, 10) Quando fazemos isso, conseguimos servir a Jeová de todo o nosso coração e não há nada que nos possa dar mais alegria, tranquilidade e satisfação! — Leia Isaías 48:17, 18.

^18 Sem dúvida, Jeová vai continuar a usar humanos para nos guiar durante a grande tribulação e durante o Reinado de Mil Anos. (Sal. 45:16) Será que vamos seguir as orientações que eles nos derem, mesmo quando preferirmos fazer outra coisa? Vai ser mais fácil seguirmos toda e qualquer orientação de Jeová se obedecermos, agora, aos conselhos que ele dá. Portanto, queremos seguir sempre a orientação de Jeová. Isso inclui todos os conselhos que ele dá por meio dos homens que ele designou para cuidar de nós. (Isa. 32:1, 2; Heb. 13:17) Podemos ter a certeza de que, por seguirmos o nosso Guia perfeito, Jeová, vamos chegar em segurança ao nosso destino final: a vida eterna no novo mundo.

^ ***w23 outubro pp. 8-9 Está ‘pronto para obedecer’?***
^9 Muitas pessoas reconhecem que precisamos dos governos e acham que vale a pena obedecer a pelo menos algumas leis criadas pelas “autoridades superiores”. (Rom. 13:1) Mas essas mesmas pessoas recusam-se a obedecer às leis quando não gostam delas ou acham que são injustas. Veja, por exemplo, o caso dos impostos. De acordo com certa pesquisa, num país da Europa, uma em cada quatro pessoas acha que “não se deve pagar impostos que pareçam injustos”. Por causa disso, as pessoas que moram nesse país não pagam todos os impostos que o governo exige.

^10 A Bíblia diz que os governos humanos causam sofrimento, são controlados por Satanás e, em breve, serão destruídos. (Sal. 110:5, 6; Ecl. 8:9; Luc. 4:5, 6) Também diz que “quem se opõe à autoridade opõe-se à ordem estabelecida por Deus”. Por enquanto, Jeová está a permitir que os governos existam para manter as coisas numa certa ordem, e ele espera que nós lhes obedeçamos. Portanto, devemos ‘dar a todos o que lhes é devido’, incluindo impostos, respeito e obediência. (Rom. 13:1-7) Às vezes, podemos achar que uma lei é inconveniente, injusta ou que vai causar-nos algum prejuízo. No entanto, nós obedecemos a Jeová, e ele diz-nos que devemos obedecer às autoridades. A única exceção é quando elas nos pedem para fazer algo que vai contra as leis de Jeová. — Atos 5:29.

^ ***w23 outubro p. 20 Explore cada detalhe da Palavra de Deus***
^6 Veja, por exemplo, o que a Bíblia diz sobre o propósito de Deus. Existe uma grande diferença entre um plano e um propósito. Por exemplo, muitas vezes, quando vamos viajar, definimos o percurso que vamos fazer. Mas podem surgir alguns imprevistos que atrapalham os nossos planos de viagem e que nos impedem de chegar ao nosso destino. No caso de Jeová, ele concentra-se no destino final, ou seja, ele tem um propósito. Por isso, quando surgem imprevistos, Jeová adapta-se para cumprir o seu propósito. Nós somos muito gratos por Jeová ter revelado aos poucos o seu “propósito eterno” na Bíblia. (Efé. 3:11) De uma maneira ou de outra, Jeová consegue sempre fazer o que quer, porque ele “faz com que tudo contribua para o seu propósito”. (Pro. 16:4) E os resultados de tudo o que Jeová faz vão durar para sempre. Mas qual é o propósito de Jeová e que ajustes é que ele fez para que esse propósito se cumpra?

^7 Deus disse ao primeiro casal qual era o propósito que tinha para eles: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre […] todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.” (Gén. 1:28) Por causa da desobediência de Adão e Eva, o pecado entrou na família humana, mas isso não mudou o propósito de Jeová. Ele apenas ajustou a maneira de cumprir esse propósito. Logo depois de Adão e Eva pecarem, Jeová determinou que iria estabelecer um Reino no céu para cumprir o seu propósito original para a humanidade e para a Terra. (Leia Mateus 25:34.) Por amor, Jeová enviou Jesus à Terra no momento certo. Dessa maneira, Jesus podia ensinar as verdades do Reino às pessoas e dar a sua vida para nos resgatar do pecado e da morte. Depois, Jeová ressuscitou Jesus para voltar para o céu e, mais tarde, reinar como Rei do Reino de Deus. Mas há muito mais coisas sobre o propósito de Deus em que você pode meditar.

^ ***w23 novembro pp. 12-13 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^16 Temos de nos concentrar nas características positivas dos nossos irmãos, e não nas suas imperfeições. Pense na seguinte ilustração: imagine que está num convívio com um grupo de irmãos. Vocês estão a divertir-se e, no fim, você tira uma fotografia do grupo. Na verdade, acaba por tirar mais duas fotografias, caso a primeira não fique boa. Você tem três fotografias, mas, numa delas, percebe que um irmão ficou com uma cara estranha. O que é que faz à fotografia? Apaga-a, porque tem outras duas, e nessas fotografias, toda a gente, inclusive aquele irmão, está a sorrir.

^17 Agora imagine que as fotografias que tirou são como as suas lembranças. Com certeza, tem boas lembranças de momentos que passou com os irmãos. Mas, talvez, numa dessas ocasiões, um irmão ou uma irmã lhe tenha dito algo que não foi muito bondoso. O que é que faria com essa lembrança? Porque é que não tenta apagá-la, assim como apagaria uma fotografia que não ficou bem? (Pro. 19:11; Efé. 4:32) Se você se concentrar nos bons momentos que já passou com essa pessoa, aquele único momento mau não terá a mínima importância. Os bons momentos são o tipo de lembrança que queremos guardar.

^ ***w23 dezembro p. 20 Como é que uma jovem se pode tornar uma cristã madura?***
^8 Ester também mostrou modéstia de outra maneira. Ela era “uma jovem bonita e atraente”, mesmo assim, não tentava chamar a atenção para si mesma. (Ester 2:7, 15) Como é que uma irmã pode imitar o exemplo de Ester? Uma maneira é por aplicar o que está em 1 Timóteo 2:9, 10. (Leia.) Aqui, o apóstolo Paulo disse às irmãs para se vestirem com modéstia e bom critério. As palavras gregas usadas mostram que uma mulher deveria sempre vestir-se de maneira apropriada e mostrar consideração pelos sentimentos e opiniões dos outros nesse respeito. Ficamos muito orgulhosos das irmãs que obedecem a esse conselho e se vestem de forma modesta!

^9 O discernimento é outra qualidade muito importante. Mas o que é o discernimento? É a capacidade de diferenciar o que é certo do que é errado e, então, fazer uma boa escolha. Pensemos no exemplo de Abigail. O marido dela tomou uma decisão muito má que colocou em perigo todos os que moravam com eles. Mas Abigail agiu rapidamente. Ela soube imediatamente qual era a coisa certa a fazer e, por causa disso, salvou muitas vidas. (1 Sam. 25:14-23, 32-35) O discernimento também pode ajudar-nos a saber quando devemos falar e quando devemos ficar em silêncio. E também nos motiva a querer ajudar os outros, mas sem nos intrometermos na vida deles. — 1 Tes. 4:11.

^ ***w24 janeiro pp. 21-22 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^5 Em Filipenses também lemos que a paz de Deus “guardará”, ou protegerá, ‘o nosso coração e a nossa mente’. A palavra grega original traduzida como “guardar” era um termo militar usado para se referir aos guardas que protegiam a cidade e a mantinham segura de ataques. Os habitantes de uma cidade protegida podiam dormir em paz, porque sabiam que os militares estavam a postos nos portões. Da mesma forma, quando a paz de Deus guarda o nosso coração e a nossa mente, sentimo-nos calmos, porque sabemos que estamos seguros. (Sal. 4:8) No passado, foi isso o que aconteceu no caso de Ana. Embora a situação dela não tenha mudado logo, ela sentiu-se em paz. (1 Sam. 1:16-18) Quando nos sentimos calmos, torna-se mais fácil pensar com clareza e tomar boas decisões.

^6 O que precisamos de fazer. Quando estiver a passar por uma situação muito difícil, chame o “guarda”, por assim dizer. Como assim? Ore a Jeová até sentir a paz dele. (Luc. 11:9; 1 Tes. 5:17) Luís, mencionado antes, explicou como ele e a sua esposa, Ana, lidaram com a notícia de que ele tinha apenas alguns meses de vida. Ele disse: “Num momento assim, é muito difícil tomar decisões sobre cuidados de saúde e outros assuntos. Mas foram as orações que nos ajudaram a ter paz durante esse período.” Luís e a sua esposa disseram que oravam intensamente a pedir a Jeová para lhes dar paz, um coração calmo e sabedoria para conseguirem tomar boas decisões. E foi exatamente isso que ele sentiu. Portanto, se você estiver a passar por um momento muito difícil, continue a orar e vai sentir a paz de Jeová guardar o seu coração e a sua mente. — Rom. 12:12.

^ ***w24 fevereiro pp. 11-12 “Louvem o nome de Jeová”***
^11 Jesus sabia que o objetivo de Jeová é santificar o Seu nome e mostrar que Satanás é mentiroso. Foi por essa razão que Jesus ensinou os seus seguidores a orar da seguinte forma: “Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome.” (Mat. 6:9) Jesus entendia que esta questão envolve toda a criação. (Leia Ezequiel 36:23.) Nenhuma outra criatura no Universo fez mais coisas para santificar o nome de Jeová do que Jesus. Mas, quando os inimigos de Jesus o prenderam, o que é que eles disseram sobre ele? Que ele caluniou o nome do seu Pai! Com certeza, Jesus sabia que esse era o pior pecado que alguém poderia cometer. Essa acusação, e a condenação que resultou disso, incomodaram-no profundamente. Talvez tenha sido essa a principal razão pela qual Jesus ficou “tão angustiado” pouco antes de ser preso. — Luc. 22:41-44.

^12 Para santificar o nome do seu Pai, Jesus enfrentou tortura, insultos e acusações falsas. Ele sabia que tinha obedecido ao seu Pai em todas as coisas e que não tinha nada de que se envergonhar. (Heb. 12:2) Naqueles momentos difíceis, Jesus também sabia que estava a sofrer ataques diretos de Satanás. (Luc. 22:2-4; 23:33, 34) Satanás fez de tudo para que Jesus fosse infiel, mas não conseguiu. Jesus provou que Satanás é um mentiroso cruel e que Jeová tem servos fiéis que continuam leais, mesmo ao enfrentarem provações muito difíceis.

^13 Se quer deixar Jesus feliz, continue a louvar o nome de Jeová por ajudar outros a aprender sobre as qualidades maravilhosas do nosso Deus. Quando fizer isso, estará a seguir os passos de Jesus. (1 Ped. 2:21) Assim como ele, vai deixar Jeová feliz e provar que o Seu inimigo, Satanás, é um mentiroso descarado!

^ ***w24 março p. 2 Está pronto para se dedicar a Jeová?***
NOS últimos cinco anos, mais de um milhão de pessoas batizaram-se como Testemunhas de Jeová. Muitas delas são como o discípulo Timóteo, que aprendeu a verdade “desde a infância”. (2 Tim. 3:14, 15) Outros aprenderam sobre Jeová quando já eram adultos, alguns até idosos. Há algum tempo, uma mulher que estudava a Bíblia com as Testemunhas de Jeová batizou-se aos 97 anos de idade!

^ ***w24 março p. 3 Está pronto para se dedicar a Jeová?***
^4 Quando se dedica a Jeová, fazer a vontade dele passa a ser a coisa mais importante na sua vida. Ao fazer isso, também escolhe tornar-se discípulo de Jesus. Mas o que é que está envolvido nessa dedicação? Jesus disse: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue-se a si mesmo.” (Mat. 16:24) A expressão grega traduzida por “negar-se a si mesmo” também significa “dizer não a si mesmo”. Quando se dedica a Jeová, tem de rejeitar qualquer coisa que entre em conflito com a vontade dele. (2 Cor. 5:14, 15) Isso inclui rejeitar as “obras da carne”, como a imoralidade sexual. (Gál. 5:19-21; 1 Cor. 6:18) Será que obedecer a Jeová vai dificultar a sua vida? Se amar a Jeová e estiver convencido de que as leis dele são para o seu bem, isso não vai acontecer. (Sal. 119:97; Isa. 48:17, 18) Um irmão chamado Nicolas disse o seguinte: “Podemos encarar as leis de Jeová como as grades de uma prisão, que nos tiram toda a liberdade, ou como as grades de uma jaula de leões, que nos protegem do perigo.”

^ ***w24 março p. 30 Sinta-se feliz por saber que Jeová o aprova***
^15 Jeová dá o seu espírito santo àqueles a quem ele aprova. (Mat. 12:18) Pergunte-se: ‘Será que eu tenho conseguido mostrar alguma qualidade do fruto do espírito na minha vida? Sou mais paciente agora do que quando me tornei Testemunha de Jeová?’ Quanto mais você desenvolver as lindas qualidades do espírito santo, mais certeza vai ter de que Jeová o aprova. — Veja o quadro “O fruto do espírito é...”.

^ ***w24 março p. 31 Sinta-se feliz por saber que Jeová o aprova***
^17 Jeová providenciou o resgate para ajudar aqueles que ele aprova. (1 Tim. 2:5, 6) Mas e se o seu coração não está convencido de que Jeová o aprova, mesmo tendo fé no resgate e sendo batizado? Pense nisto: nem sempre podemos confiar nos nossos próprios sentimentos, mas podemos confiar em Jeová. Para ele, aqueles que têm fé no resgate podem ser considerados justos aos seus olhos, e ele promete que vai abençoá-los. (Leia o Salmo 5:12; Rom. 3:26) Uma irmã chamada Vicky percebeu como foi bom para ela meditar profundamente no valor do resgate. Ela diz: “De repente, dei-me conta de que Jeová tinha sido paciente comigo por muito tempo. [...] Mas era como se eu estivesse a dizer-lhe: ‘Tu não podes amar uma pessoa como eu. O sacrifício do teu Filho não é suficiente para cobrir os meus pecados.’” Quando Vicky meditou no grande presente que é o resgate, ela começou a sentir-se amada por Jeová. Nós também podemos sentir-nos amados por Jeová e sentir a sua aprovação, se meditarmos no resgate.

^ ***w23 abril pp. 9-10 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^7 Será que Jeová também tem o poder para ressuscitar os mortos? É claro que sim! Afinal, ele é “o Todo-Poderoso”. (Apo. 1:8) Ele tem poder para destruir qualquer inimigo, até a morte. (1 Cor. 15:26) Saber disso dá-nos força e consolo. Veja o exemplo da irmã Emma Arnold. Ela e a sua família enfrentaram muitos testes de fé durante a Segunda Guerra Mundial. Eles até perderam muitas pessoas queridas nos campos de concentração nazis. Para consolar a filha, a irmã Emma disse-lhe: “Se a morte mantivesse a humanidade para sempre sob o seu poder, ela seria mais forte do que Deus, não achas?” Mas sabemos que nada é mais forte do que Jeová, o nosso Deus Todo-Poderoso! Visto que ele criou a vida, com certeza, tem o poder para recriar a vida dos que morreram.

^8 Ainda temos outro motivo para acreditar que Deus pode ressuscitar os mortos: a memória dele não tem limites. Ele sabe o nome de cada estrela. (Isa. 40:26) Jeová também se lembra das pessoas que já morreram. (Jó 14:13; Luc. 20:37, 38) Por isso, para Jeová, é muito fácil lembrar-se de cada detalhe de quem vai ressuscitar; isso inclui a sua aparência, personalidade, lembranças e o que ela passou na vida.

^9 Sem dúvida nenhuma, podemos acreditar na promessa de Jeová da ressurreição, porque sabemos que ele tem o desejo e o poder para cumprir essa promessa. Mas temos outro motivo para acreditar na ressurreição: Jeová já fez esse milagre antes. No passado, ele deu poder a alguns dos seus servos, inclusive a Jesus, para ressuscitar os mortos. Agora, vamos estudar uma das ressurreições que Jesus fez, que está em João, capítulo 11.

^ ***w23 setembro p. 19 Ser brando mostra força***
^18 É claro que só o facto de dar uma boa explicação não vai fazer com que as pessoas fiquem convencidas. Mas falar com tato e brandura pode ajudar. (Leia Colossenses 4:6.) Falar sobre o que acreditamos é como atirar uma bola a outra pessoa. Nós podemos atirar a bola de maneira gentil ou com força. Se não atirarmos a bola com muita força, vai ser mais fácil a outra pessoa apanhá-la e continuar a jogar. Da mesma maneira, quando falamos com tato e brandura, as pessoas vão estar mais dispostas a escutar e a continuar a conversa. É claro que, se alguém quiser discutir ou falar mal daquilo em que acreditamos, nós não somos obrigados a continuar a conversa e a responder à pessoa. (Pro. 26:4) Mas a maioria das pessoas não vai ser assim; na verdade, muitas vão escutar-nos.

^19 Ser uma pessoa branda vale muito a pena! Ore a Jeová a pedir a força de que precisa para continuar calmo quando for responder a alguém que está a questionar ou a criticar as suas crenças. Lembre-se de que a sua resposta branda pode evitar que a conversa acabe numa discussão. Além disso, responder com brandura e respeito pode ajudar alguns a quererem ouvir e a mudarem o ponto de vista que têm sobre nós e sobre a Bíblia. Esteja ‘sempre pronto para fazer uma defesa’ das suas crenças, ‘com brandura e profundo respeito’. (1 Ped. 3:15) Mostre a sua força por agir sempre com brandura!

^ ***w23 agosto pp. 20-21 Continue a ser paciente***
^3 Como é que alguém mostra paciência? Primeiro, uma pessoa paciente não se irrita com facilidade. Por exemplo, quando outras pessoas a irritam, ela mantém a calma e não paga na mesma moeda. Além disso, não trata mal os outros quando está a passar por uma situação stressante. Na Bíblia, a primeira vez que a palavra “paciente” aparece é em Êxodo 34:6, quando Jeová é descrito como “Deus misericordioso e compassivo, paciente e cheio de amor leal e de verdade”.

^4 Segundo, uma pessoa paciente consegue esperar com calma. Ela tenta não ficar nervosa ou irritada quando algo demora mais tempo do que o esperado. (Mat. 18:26, 27) Existem muitas situações em que precisamos de esperar com calma. Por exemplo, quando alguém está a falar, temos de escutar com paciência, sem interromper. (Jó 36:2) Talvez também precisemos de ser pacientes quando ajudamos um estudante da Bíblia a entender um ensino bíblico ou a vencer um mau hábito.

^5 Terceiro, uma pessoa paciente não age sem pensar. É verdade que, em algumas situações, temos de agir rapidamente. Mas alguém que é paciente, mesmo que tenha algo importante para fazer, não faz nada à pressa. Em vez disso, tira tempo para pensar em como vai fazer as coisas. Depois, gasta o tempo que for necessário para fazer tudo bem feito.

^6 Quarto, uma pessoa paciente esforça-se para lidar com as dificuldades sem se queixar. É por isso que normalmente a paciência está relacionada com a perseverança. É claro que não é errado desabafar com um amigo e falar dos nossos sentimentos em relação a determinada situação. Mas uma pessoa paciente concentra-se nas coisas boas que tem na vida e faz o melhor que pode para continuar a servir a Jeová com alegria. (Col. 1:11) Os servos de Jeová precisam de mostrar paciência de todas essas maneiras. Porquê? Vamos ver algumas razões.

^ ***w23 junho pp. 20-21 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^3 Jeová consegue examinar o nosso coração. Enquanto outras pessoas só conseguem ver o que somos por fora, Jeová consegue ver quem realmente somos por dentro. Este é um bom motivo para protegermos o nosso coração. (Leia Provérbios 17:3.) Se enchermos a mente com os conselhos sábios de Jeová, ele vai amar-nos e vamos ganhar a vida eterna. (João 4:14) Dessa forma, o baixo padrão de moral e as mentiras de Satanás não vão conseguir entrar na nossa mente nem influenciar os nossos pensamentos. (1 João 5:18, 19) Quanto mais nos aproximarmos de Jeová, maior será o nosso amor e respeito por ele. Como não queremos entristecer o nosso Pai Jeová, odiamos a mera ideia de cometer um pecado. Quando formos tentados a fazer algo errado, vamos pensar: ‘Como é que eu poderia magoar alguém que já mostrou tantas vezes que me ama?’ — 1 João 4:9, 10.

^4 Marta, uma irmã na Croácia que se sentiu tentada a cometer imoralidade, escreveu: “Para mim, foi difícil pensar com clareza e não ceder a um simples momento de prazer. Mas o temor de Jeová protegeu-me.” De que forma? Marta diz que ela meditou nas consequências que um erro traria. E nós devemos fazer o mesmo. Lembre-se de que a pior coisa que pode acontecer é entristecer a Jeová e perder a oportunidade de adorá-lo para sempre. — Gén. 6:5, 6.

^ ***w23 agosto p. 28 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
^6 As nossas responsabilidades na família. Na nossa corrida pela vida, temos de amar a Jeová e Jesus mais do que amamos a nossa família. (Mat. 10:37) Mas isso não significa que podemos ignorar as nossas obrigações familiares. Pelo contrário, se quisermos agradar a Jeová e Jesus, precisamos de fazer a nossa parte e cuidar bem da nossa família. (1 Tim. 5:4, 8) Se fizermos isso, vamos ser muito mais felizes. Jeová sabe que as famílias só são felizes quando o marido e a esposa se tratam com amor e respeito, quando os pais amam e educam os filhos, e quando os filhos obedecem aos pais. — Efé. 5:33; 6:1, 4.

^7 Como levar essa carga? Não importa se é marido, esposa ou filho, o importante é confiar nos sábios conselhos da Bíblia. Não faça simplesmente o que acha ser certo ou comum onde você mora. E não siga um conselho só porque certo especialista lhe disse para fazer isso. (Pro. 24:3, 4) Use bem as nossas publicações baseadas na Bíblia. Elas contêm muitas sugestões sobre como aplicar os princípios da Bíblia. Por exemplo, a série de artigos “Ajuda Para a Família” tem informações sobre desafios que os casais, pais e adolescentes enfrentam hoje em dia. Esteja decidido a aplicar o que a Bíblia diz, mesmo que outros da família não queiram fazer isso. Dessa forma, a sua família vai ser beneficiada e você vai ter as bênçãos de Jeová. — 1 Ped. 3:1, 2.

^ ***w23 maio pp. 6-7 Como melhorar a qualidade das suas orações?***
^15 Para conseguirmos ‘perseverar sob tribulação’, nunca devemos desistir de orar. (Rom. 12:12) Jeová sabe o que os seus servos estão a enfrentar – ele “ouve o seu clamor por ajuda”. (Sal. 145:18, 19) Kristie, uma pioneira de 29 anos, sentiu isso. Ela começou a ter graves problemas de saúde e, por isso, ficou muito deprimida. Mais tarde, descobriu que a sua mãe tinha uma doença terminal. Kristie diz: “Eu orava intensamente a Jeová a pedir força para enfrentar cada dia. Além disso, esforçava-me para ter uma boa rotina espiritual, indo às reuniões e fazendo o meu estudo pessoal. Foram as orações que me ajudaram a passar pelos momentos difíceis. Eu tinha a certeza de que Jeová estava sempre ali. Só de pensar nisso eu já me sentia muito mais calma. Eu continuava a ter problemas de saúde, mas perceber que Jeová estava a responder às minhas orações dava-me calma e paz.” Precisamos de nos lembrar sempre de que “Jeová sabe livrar da provação os que lhe têm devoção”. — 2 Ped. 2:9.

^16 Peça ajuda a Jeová para resistir às tentações. Já que somos imperfeitos, precisamos de lutar constantemente para não fazer o que é errado. Mas Satanás faz tudo o que consegue para dificultar a nossa vida nesse sentido. Uma das tentações que ele usa é a diversão imoral. Esse tipo de entretenimento pode acabar por encher a nossa mente com pensamentos errados. Pensamentos assim podem tornar-nos impuros aos olhos de Jeová e levar-nos a cometer um pecado sério. — Mar. 7:21-23; Tia. 1:14, 15.

^17 Se quisermos vencer a tentação para fazer o que é errado, precisamos da ajuda de Jeová. Veja o pedido que Jesus incluiu na oração-modelo: “Não nos leves à tentação, mas livra-nos do Maligno.” (Mat. 6:13) Jeová quer ajudar-nos, mas nós temos de pedir-lhe ajuda e agir em harmonia com as nossas orações. Precisamos de fazer tudo o que estiver ao nosso alcance para não nos expormos às ideias e pensamentos errados do mundo de Satanás. (Sal. 97:10) Quando lemos e estudamos a Bíblia, enchemos a nossa mente com pensamentos puros e corretos. Ir às reuniões e participar na pregação também nos vai ajudar a proteger os nossos pensamentos. Se fizermos isso, Jeová vai cumprir a sua promessa de não deixar que sejamos tentados além do que podemos aguentar. — 1 Cor. 10:12, 13.

^ ***w23 maio p. 21 Mantenha acesa “a chama de Jah”***
^3 Para manter “a chama de Jah” acesa, o casal deve esforçar-se para ter uma forte amizade com Jeová. Porque é que fazer isso vai ser bom? Quando o marido e a esposa dão importância à sua amizade com Jeová, aplicam prontamente os conselhos dele. Isso ajuda-os a evitar e a lidar com problemas que poderiam fazer o amor do casal enfraquecer. (Leia Eclesiastes 4:12.) Uma pessoa espiritual faz o seu melhor para imitar as qualidades de Jeová, como a bondade, a paciência e o perdão. (Efé. 4:32–5:1) Quando um casal mostra essas qualidades, o amor que existe entre eles aumenta. Uma irmã chamada Lena, que já está casada há mais de 25 anos, diz: “É fácil amar e respeitar alguém que é espiritual.”

^4 Vamos ver um exemplo da Bíblia. Quando Jeová teve de escolher quem seriam os pais do futuro Messias, tinha muitas opções entre os descendentes de David. Mas porque é que ele escolheu José e Maria? Porque os dois tinham uma forte amizade com Jeová, e Jeová sabia que estaria sempre em primeiro lugar no casamento deles. O que é que os casais podem aprender com José e Maria?

^ ***w23 outubro p. 10 Está ‘pronto para obedecer’?***
^15 Jeová pede que sejamos “obedientes aos que exercem liderança” na congregação. (Heb. 13:17) Embora o nosso Líder Jesus seja perfeito, aqueles que ele usa para orientar o povo de Deus aqui na Terra são imperfeitos. Por isso, às vezes, achamos difícil obedecer-lhes, principalmente quando nos pedem para fazer algo que não queremos fazer. Certa vez, o apóstolo Pedro teve dificuldade em ser obediente. Ele recebeu a orientação de um anjo para comer animais que eram impuros de acordo com a Lei mosaica, mas Pedro recusou-se a fazer isso – não apenas uma, mas três vezes! (Atos 10:9-16) Porquê? Aquela nova orientação não fazia sentido para ele. Pedro estava habituado a fazer as coisas de forma diferente. Se Pedro achou difícil obedecer à orientação de um anjo perfeito, imagine como pode ser difícil para nós obedecermos à orientação de homens imperfeitos!

^16 O apóstolo Paulo estava ‘pronto para obedecer’, mesmo quando recebia orientações que pareciam não fazer sentido. Os cristãos judeus tinham ouvido alguns boatos de que Paulo tinha ‘abandonado a Lei de Moisés’, ou seja, estava a desrespeitar a Lei mosaica. (Atos 21:21) Os anciãos em Jerusalém disseram a Paulo para levar quatro homens com ele até ao templo e para se purificar cerimonialmente. Dessa forma, Paulo mostraria que respeitava a Lei. Mas Paulo sabia que os cristãos já não precisavam de seguir a Lei e que ele não tinha feito nada de errado. Apesar disso, Paulo obedeceu sem questionar, e “levou os homens consigo e purificou-se cerimonialmente com eles”. (Leia Atos 21:23, 24, 26.) A obediência de Paulo contribuiu para a união entre os irmãos. — Rom. 14:19, 21.

^ ***w23 junho p. 14 Porque precisamos de temer a Jeová?***
PARA si, que qualidades são importantes numa amizade? Talvez diga que bons amigos devem amar-se e apoiar-se uns aos outros. Provavelmente, você não diria que o temor é importante numa amizade. Mas como mostra o texto temático deste estudo, aqueles que querem ter uma forte amizade com Jeová precisam de ‘o temer’. — Leia o Salmo 25:14.

^2 Não importa há quanto tempo já servimos a Jeová, todos nós temos de continuar a temê-lo. Mas o que significa temer a Deus? Como podemos aprender a temer a Jeová? E o que é que os exemplos do administrador Obadias, do sumo sacerdote Jeoiada e do rei Jeoás nos ensinam sobre temer a Deus?

^ ***w23 junho p. 15 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^5 Temer a Jeová significa amá-lo profundamente e não fazer algo que possa prejudicar a nossa amizade com ele. Jesus tinha este tipo de “temor de Deus”. (Heb. 5:7) Ele não tinha pavor ou medo de Jeová. (Isa. 11:2, 3) Na verdade, ele amava muito a Jeová e queria obedecer-lhe. (João 14:21,31) Assim como Jesus, nós respeitamos e admiramos muito a Jeová, porque sabemos que ele é amoroso, sábio, justo e poderoso. Também sabemos que Jeová nos ama muito e que as nossas ações podem entristecer ou alegrar o coração dele. — Sal. 78:41; Pro. 27:11.

^ ***w23 setembro pp. 10-11 Jovem, como queres que a tua vida seja?***
^10 Aprenda com as más decisões de Uzias. O rei Uzias estava habituado a dar ordens. Será que isso o levou a achar que poderia fazer o que quisesse? Certo dia, ele entrou no templo de Jeová e teve a ousadia de tentar queimar incenso no altar, algo que os reis não podiam fazer. (2 Cró. 26:16-18) O sumo sacerdote Azarias tentou corrigi-lo, mas Uzias ficou muito zangado. Infelizmente, Uzias não continuou fiel a Jeová e foi punido com lepra. (2 Cró. 26:19-21) Tudo teria sido muito diferente se ele tivesse continuado humilde!

^11 Quando Uzias se tornou um homem muito poderoso, esqueceu-se de todas as coisas boas que Jeová tinha feito por ele. Qual é a lição? Devemos sempre lembrar-nos de que todas as nossas bênçãos e privilégios vêm de Jeová. Em vez de nos gabarmos do que conseguimos fazer, devemos dar todo o crédito a Jeová. (1 Cor. 4:7) Além disso, temos de ser humildes e reconhecer que somos imperfeitos e precisamos de disciplina. Um irmão com cerca de 60 anos escreveu: “Eu aprendi a não ficar ofendido ou desanimado quando outros se apercebem dos meus erros. Às vezes, cometo alguns erros e sou aconselhado por causa disso. Depois, tento melhorar e continuar a dar a Jeová o meu melhor.” A verdade é que só quando obedecemos a Jeová e continuamos humildes é que somos verdadeiramente felizes. — Pro. 22:4.

^ ***w23 julho p. 3 Está pronto para a grande tribulação?***
^5 Os primeiros cristãos tiveram de perseverar. (Heb. 10:36) Eles tinham os mesmos problemas que a maioria das pessoas daquela época. No entanto, tinham ainda mais problemas por serem cristãos. Muitos foram perseguidos, tanto pelos líderes religiosos judaicos e pelas autoridades romanas como pelas suas próprias famílias. (Mat. 10:21) E dentro da congregação, às vezes, tinham de lutar contra os ensinos falsos dos apóstatas, que tentavam dividir a congregação. (Atos 20:29, 30) Mesmo assim, aqueles cristãos perseveraram. (Apo. 2:3) Como? Eles meditavam em exemplos de perseverança que encontravam nas Escrituras, como o de Jó. (Tia. 5:10, 11) Também oravam a pedir força. (Atos 4:29-31) Além disso, concentravam-se nas recompensas que Jeová lhes daria se continuassem a perseverar. — Atos 5:41.

^6 Nós também podemos perseverar, se estudarmos exemplos de perseverança que encontramos na Palavra de Deus e nas nossas publicações, e meditarmos neles. Uma irmã na Albânia chamada Merita fez isso e conseguiu enfrentar oposição violenta da família. Ela diz: “Senti-me muito tocada pela história de Jó. Ele sofreu tanto e nem fazia ideia de quem estava por trás de tudo o que estava a acontecer. Mesmo assim, ele disse: ‘Até eu morrer, não renunciarei à minha integridade!’ (Jó 27:5) Eu pensava em como os meus problemas não eram nada em comparação com os de Jó. Mas, no meu caso, eu sabia quem estava por trás dos desafios.”

^ ***w23 setembro pp. 24-25 Assim como Pedro, não desista!***
^14 Jeová e Jesus nunca vão desistir de nós. Depois de negar Jesus, Pedro teve de tomar uma decisão importante. Será que ele iria deixar de ser um seguidor de Cristo ou iria continuar a perseverar? Jesus implorou a Jeová para que a fé de Pedro não enfraquecesse. Ele contou a Pedro que tinha feito essa oração e, dessa forma, mostrou que confiava que Pedro conseguiria fortalecer os seus irmãos. (Luc. 22:31, 32) Pedro provavelmente sentia-se muito fortalecido sempre que se lembrava do que Jesus lhe tinha dito! Da mesma forma, quando a nossa fé for testada, Jeová pode usar pastores amorosos para nos ajudar a continuar leais. (Efé. 4:8, 11) Um irmão chamado Paul, que já é ancião há muito tempo, tenta fazer isso. Quando alguma pessoa está a pensar em desistir, ele ajuda-a a refletir em como Jeová a atraiu à verdade. Depois, ele explica-lhe que Jeová é cheio de amor leal e que nunca vai desistir dela. Paul diz: “Eu já vi muitos irmãos desanimados a conseguirem perseverar com a ajuda de Jeová.”

^15 Assim como Jeová cuidou das necessidades materiais de Pedro e dos outros apóstolos, também vai cuidar de nós se colocarmos o Reino em primeiro lugar. (Mat. 6:33) Quando a Segunda Guerra Mundial terminou, Horst começou a pensar em ser pioneiro. Mas ele era muito pobre e achou que não conseguiria sustentar-se como pioneiro. O que é que ele fez? Decidiu ver se Jeová realmente iria cuidar dele e, durante a visita do superintendente de circuito, saiu à pregação durante toda a semana. No fim dessa semana, ele ficou surpreendido quando o superintendente lhe entregou um envelope cheio de dinheiro de alguém que não se queria identificar. Lá dentro, havia dinheiro suficiente para ele se sustentar como pioneiro durante vários meses. Horst encarou esse presente como uma prova de que Jeová iria cuidar dele. Ele passou o resto da vida a colocar o Reino em primeiro lugar. — Mal. 3:10.

^ ***w23 julho pp. 10-11 Continue a crescer em amor***
^11 Quando somos bondosos e amorosos com outros, eles veem que nos esforçamos para imitar a Jeová. Talvez nem imaginemos o quanto eles dão valor à nossa bondade. Khanh, a irmã mencionada antes, lembra-se com carinho daqueles que a ajudaram quando era mais nova. Ela diz: “Sinto-me muito grata pelas irmãs que me levavam à pregação. Elas iam buscar-me a casa, convidavam-me para um lanche ou almoço e, depois, deixavam-me em casa em segurança. Hoje, eu percebo que isso dava muito trabalho, mas elas faziam tudo com amor.” É claro que nem todos nos vão agradecer pelas coisas que fazemos. Khanh diz o seguinte sobre as pessoas que a ajudaram: “Eu gostaria de retribuir tudo o que fizeram por mim, mas perdi o contacto delas e não sei onde moram. Mas Jeová sabe, e eu oro para que ele faça por elas o que eu não posso fazer.” A irmã Khanh tem razão. Jeová presta atenção até às pequenas coisas que fazemos para mostrar bondade. Ele valoriza os sacrifícios que fazemos e considera isso como uma dívida que ele próprio vai pagar. — Leia Provérbios 19:17.

^ ***w23 julho pp. 11-12 Continue a crescer em amor***
^13 E se no passado você já tiver sido servo ministerial ou ancião? Jeová lembra-se de todo o trabalho que você já fez e do amor que o motivou a fazer isso. (1 Cor. 15:58) Ele também observa o amor que você continua a mostrar. Um irmão chamado Christian ficou triste quando deixou de ser ancião. Mesmo assim, ele conta: “Eu decidi que faria tudo o que fosse possível para continuar a servir a Jeová e a mostrar o meu amor por ele – com ou sem privilégios.” Com o tempo, Christian voltou a servir como ancião. Ele admite: “Eu estava com receio de voltar a ser ancião. Mas eu decidi que se Jeová, pela sua misericórdia, queria que eu voltasse a ser ancião, então, eu iria fazer isso, por amor a ele e pelos irmãos.”

^ ***w23 julho p. 13 Continue a crescer em amor***
^18 Jeová quer que todos aumentemos o nosso amor por ele e por outros. Como vimos neste estudo, podemos fortalecer o nosso amor por Jeová por ler a sua Palavra, meditar nela e orar regularmente. Podemos aumentar o nosso amor pelos nossos irmãos por fazer coisas para os ajudar. Quando o nosso amor aumenta, aproximamo-nos ainda mais de Jeová e da nossa família espiritual. Vai ser muito bom ter essa amizade com Jeová e com os nossos irmãos para sempre!

^ ***w23 julho pp. 24-25 Imite a Jeová e seja razoável***
^15 Cuidar da saúde. Cada cristão tem de decidir como vai cuidar da sua própria saúde. (Gál. 6:5) Quando um cristão escolher um tratamento, as únicas leis bíblicas que deve levar em conta são as que falam sobre abster-se de sangue e espiritismo. (Atos 15:20; Gál. 5:19, 20) Fora isso, cada cristão pode decidir que tipo de tratamento vai aceitar. Alguns preferem a medicina convencional, enquanto outros preferem diferentes opções de tratamento. Cada irmão tem o direito de decidir que tratamento vai fazer, e temos de respeitar isso, não importa se concordamos ou não. Por isso, devemos ter em mente alguns pontos. (1) Apenas o Reino de Deus vai trazer a cura permanente para todas as doenças. (Isa. 33:24) (2) Cada cristão tem de estar “plenamente convencido” do que é melhor para ele. (Leia Romanos 14:5.) (3) Não devemos julgar os outros pelas decisões que tomam nem ser uma pedra de tropeço para eles. (Rom. 14:13) E (4) os cristãos mostram amor e sabem que a união da congregação é muito mais importante do que as suas próprias opiniões. (Rom. 14:15, 19, 20) Se nos lembrarmos destes pontos, conseguiremos ter uma boa amizade com os irmãos e contribuir para a paz da congregação.

^ ***w24 fevereiro p. 14 O que é que podemos aprender com os nazireus?***
DÁ VALOR à sua amizade com Jeová? Com certeza! E não é o único. Muitas pessoas, mesmo nos tempos antigos, também consideravam essa amizade valiosa. (Sal. 104:33, 34) No passado, muitos fizeram sacrifícios para adorar a Jeová e entre esses estão alguns israelitas conhecidos como nazireus. Mas quem eram os nazireus, e o que é que podemos aprender com o seu exemplo?

^2 A palavra “nazireu” vem do termo hebraico que significa “selecionado”, “separado” ou “dedicado”. Os nazireus eram israelitas zelosos que faziam certos sacrifícios para servir a Jeová de uma maneira especial. A Lei mosaica permitia que um homem ou uma mulher fizesse um voto especial a Jeová por escolher viver como nazireu por um período de tempo. (Leia Números 6:1, 2.) Quando um israelita fazia esse voto, tinha de cumprir requisitos específicos. Mas, porque é que alguém escolheria fazer esse voto? Provavelmente porque amava muito a Jeová e queria mostrar gratidão sincera pelas bênçãos que recebia. — Deut. 6:5; 16:17.

^ ***w23 agosto pp. 5-6 Aprenda com o exemplo de Daniel***
^10 Na Bíblia, a palavra hebraica para “lealdade” ou “amor leal” transmite a ideia de um profundo apego, e é muitas vezes usada para descrever o amor que Jeová sente pelos seus servos. Essa mesma palavra também é usada para descrever o amor que existe entre os servos de Deus. (2 Sam. 9:6, 7) Jeová espera que nós também lhe sejamos leais, e a nossa lealdade pode ficar mais forte com o tempo. Foi isso o que aconteceu a Daniel.

^11 A lealdade de Daniel a Jeová foi testada durante toda a sua vida. Mas um dos maiores testes aconteceu quando ele tinha cerca de 90 anos. Nessa época, Babilónia tinha sido conquistada pelos medos e persas e era governada pelo rei Dario. Os oficiais que serviam o rei não gostavam de Daniel e não respeitavam a Jeová. Por isso, fizeram um plano para que Daniel fosse morto. Eles levaram o rei a assinar uma lei que proibia as pessoas de orarem a qualquer deus ou homem que não fosse o próprio rei. Daniel só tinha de deixar de orar a Jeová durante 30 dias. Se fizesse isso, ia mostrar que era leal ao rei e passaria despercebido. No entanto, Daniel recusou-se a fazer isso. Por causa disso, foi lançado na cova dos leões. Mas Jeová recompensou a lealdade de Daniel e salvou-o da boca dos leões. (Dan. 6:12-15, 20-22) Como é que a nossa lealdade a Jeová pode ser tão forte como a de Daniel?

^12 Como já vimos, para sermos leais a Jeová, precisamos de ter um forte amor por ele. Daniel só conseguiu continuar leal a Jeová porque amava o seu Pai celestial de todo o coração. Sem dúvida, Daniel desenvolveu esse amor por pensar nas qualidades de Jeová e meditar na maneira como Jeová as demonstra. (Dan. 9:4) Daniel também passava tempo a refletir em todas as coisas boas que Jeová já tinha feito por ele e pelo Seu povo, e ele sentia-se muito grato por isso. — Dan. 2:20-23; 9:15, 16.

^ ***w24 março pp. 15-16 Persevere apesar de desilusões***
^6 Lição. Jeová quer que continuemos a mostrar amor pelos nossos irmãos. (Leia 1 João 4:7.) Quando um irmão não nos trata como um cristão deveria tratar, podemos ter a certeza de que ele não nos queria magoar de propósito e de que ele está a esforçar-se para fazer as coisas à maneira de Jeová. (Pro. 12:18) Jeová ama os seus servos fiéis, apesar de eles cometerem erros. Ele não deixa de ser nosso amigo nem fica ressentido connosco. (Sal. 103:9) Isso motiva-nos a perdoar os outros, assim como Jeová também nos perdoa. — Efé. 4:32–5:1.

^7 Tendo em conta que estamos muito perto do fim, temos de nos manter achegados aos nossos irmãos. Em breve, a perseguição vai intensificar-se e poderemos ser presos por causa da nossa fé. Se isso acontecer, vamos precisar dos nossos irmãos mais do que nunca. (Pro. 17:17) Veja o que aconteceu a José, um ancião em Espanha. Ele e outros irmãos foram presos por causa da sua neutralidade. José diz: “Na prisão, como estávamos todos juntos e não tínhamos privacidade, era fácil ficarmos irritados uns com os outros. Tínhamos de suportar-nos uns aos outros e sermos perdoadores. Isso ajudou-nos a manter a união e foi uma proteção, porque nós estávamos rodeados de pessoas que não serviam a Jeová. Houve uma altura em que eu me magoei e, por isso, fiquei com o braço engessado durante algum tempo. Como não conseguia fazer algumas coisas sozinho, um irmão ajudou-me de várias formas, por exemplo, por lavar-me a roupa. Naquele momento tão difícil, eu senti verdadeiro amor.” Sem dúvida, temos todos os motivos para resolver rapidamente qualquer problema que tenhamos com os nossos irmãos.

^ ***w23 setembro p. 13 Jovem, como queres que a tua vida seja?***
^18 A Bíblia também fala de outros jovens que procuraram a Jeová, receberam as bênçãos dele e foram felizes. David foi um desses jovens. Quando ainda era bastante novo, David escolheu ser amigo de Jeová e, mais tarde, tornou-se um rei leal. Nós sabemos que David cometeu alguns erros, mas, no geral, Jeová considerava-o um servo fiel. (1 Reis 3:6; 9:4, 5; 14:8) Tu podes estudar mais sobre a vida de David. Com certeza, vais sentir-te encorajado e motivado a servir a Jeová fielmente. Também podes estudar mais sobre o exemplo de Marcos ou Timóteo. Eles começaram a servir a Jeová quando eram bem jovens e continuaram fiéis até ao fim. Eles ganharam a aprovação de Jeová e foram muito felizes por causa disso.

^19 Jovens, a forma como usam a vossa vida agora pode determinar como ela será no futuro. Se confiarem em Jeová, e não em vocês mesmos, ele vai ajudar-vos a tomarem sempre boas decisões. (Pro. 20:24) Vocês podem ter uma vida feliz e cheia de coisas boas. Lembrem-se de que Jeová dá muito valor ao que fazem por ele. Usar a vossa vida para servir o nosso amoroso Pai, Jeová, é a escolha mais sábia que podem fazer. Não existe nada melhor!

^ ***w24 março p. 15 Persevere apesar de desilusões***
^4 Exemplo da Bíblia. O apóstolo Paulo sabia que os seus irmãos eram imperfeitos. Por exemplo, alguns irmãos da congregação em Jerusalém não acreditavam que ele era um discípulo. (Atos 9:26) Algum tempo depois, houve quem falasse mal de Paulo na congregação para prejudicar a sua reputação. (2 Cor. 10:10) Noutra situação, Paulo viu um ancião tomar uma má decisão que poderia ter feito outros tropeçar. (Gál. 2:11, 12) E, para além disso, houve uma altura em que Paulo ficou muito desapontado com um dos seus amigos mais achegados, Marcos. (Atos 15:37, 38) Paulo poderia ter permitido que essas situações o fizessem afastar-se das pessoas que o ofenderam, mas ele não fez isso. Ele continuou a olhar para os seus irmãos de forma positiva e manteve-se ativo no serviço a Jeová. O que é que ajudou Paulo a perseverar?

^5 Paulo amava os seus irmãos e isso ajudava-o a concentrar-se não nas imperfeições deles, mas nas boas qualidades que eles tinham. O amor também ajudou Paulo a praticar o que ele próprio escreveu em Colossenses 3:13, 14. (Leia.) Veja como Paulo fez isso quando perdoou o seu amigo, Marcos. Apesar de Marcos ter abandonado Paulo durante a sua primeira viagem missionária, ele não guardou ressentimento. Algum tempo depois, quando Paulo escreveu a carta aos colossenses, ele elogiou Marcos por ter sido “uma fonte de grande consolo”. (Col. 4:10, 11) E, quando estava preso em Roma, Paulo foi específico ao pedir que Marcos fosse ajudá-lo. (2 Tim. 4:11) Fica claro que Paulo não desistiu dos seus irmãos. O que é que podemos aprender com ele?

^ ***w23 outubro p. 20 Explore cada detalhe da Palavra de Deus***
^7 Deus disse ao primeiro casal qual era o propósito que tinha para eles: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre […] todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.” (Gén. 1:28) Por causa da desobediência de Adão e Eva, o pecado entrou na família humana, mas isso não mudou o propósito de Jeová. Ele apenas ajustou a maneira de cumprir esse propósito. Logo depois de Adão e Eva pecarem, Jeová determinou que iria estabelecer um Reino no céu para cumprir o seu propósito original para a humanidade e para a Terra. (Leia Mateus 25:34.) Por amor, Jeová enviou Jesus à Terra no momento certo. Dessa maneira, Jesus podia ensinar as verdades do Reino às pessoas e dar a sua vida para nos resgatar do pecado e da morte. Depois, Jeová ressuscitou Jesus para voltar para o céu e, mais tarde, reinar como Rei do Reino de Deus. Mas há muito mais coisas sobre o propósito de Deus em que você pode meditar.

^8 O tema principal da Bíblia é a santificação do nome de Jeová por meio do seu Reino, governado por Cristo. O nome de Jeová será santificado quando Ele cumprir o seu propósito para a Terra. Esse propósito não pode ser mudado. Jeová prometeu que vai acontecer tudo exatamente como ele disse. (Isa. 46:10, 11, notas; Heb. 6:17, 18) Com o tempo, a Terra vai transformar-se num paraíso, e os descendentes perfeitos de Adão e Eva vão ‘viver para sempre’. (Sal. 22:26) Mas Jeová tem muito mais coisas em mente para nós. O seu propósito final é que todos os seus servos, tanto no céu como na Terra, o adorem em união. Dessa forma, todos serão leais e obedecerão a Jeová como Soberano do Universo. (Leia Efésios 1:8-11.) Não fica impressionado ao ver a maneira como Jeová está a cumprir o seu propósito?

^ ***w23 novembro pp. 14-15 Tenha a certeza de que Jeová vai ajudá-lo em tempos difíceis***
^2 Os judeus que tinham morado toda a vida em Babilónia precisaram de muita fé para deixar a sua vida confortável e viajar para um país que não conheciam. Assim que lá chegaram, começaram a enfrentar dificuldades por causa da instabilidade política e económica, e da oposição. Com tantos problemas, alguns acharam difícil focar-se na reconstrução do templo. Então, por volta do ano 520 AEC, Jeová enviou dois profetas para ajudar o povo a recuperar o zelo pela sua adoração: Ageu e Zacarias. (Ageu 1:1; Zac. 1:1) Como vamos ver, o trabalho desses profetas teve bons resultados. Mas cerca de 50 anos depois, aqueles judeus que tinham voltado para Jerusalém ficaram novamente desanimados. Um copista habilidoso da Lei chamado Esdras foi de Babilónia até Jerusalém para encorajar o povo a colocar a adoração de Jeová em primeiro lugar na vida. — Esd. 7:1, 6.

^3 As profecias de Ageu e Zacarias ajudaram os israelitas a continuar a confiar em Jeová durante épocas difíceis. Essas profecias também nos ajudam a ter a certeza de que Jeová nos vai apoiar, não importa as dificuldades que surjam na nossa vida. (Leia Provérbios 22:19.) Ao considerar a mensagem que Ageu e Zacarias transmitiram e ver o exemplo de Esdras, pense nas seguintes perguntas: “Como é que os judeus foram afetados por todas aquelas dificuldades? Porque precisamos de continuar a colocar a vontade de Jeová em primeiro lugar quando surgirem dificuldades? E como podemos ter mais confiança em Jeová durante épocas difíceis?”

^ ***w23 novembro p. 13 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^18 Porque queremos manter forte o nosso amor uns pelos outros? Como vimos, quando mostramos amor pelos nossos irmãos, mostramos amor por Jeová. De que maneira podemos mostrar amor pelos irmãos? Por exemplo, por lhes dar consolo. A compaixão vai ajudar-nos a continuarmos ‘a consolar-nos uns aos outros’. Mas como podemos manter forte o nosso amor uns pelos outros? Por fazermos o máximo para perdoar as falhas dos nossos irmãos, mesmo quando é difícil fazer isso.

^19 Porque é que hoje é ainda mais importante mostrarmos amor uns pelos outros? Pedro citou o motivo quando disse: “Está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, […] tenham intenso amor uns pelos outros.” (1 Ped. 4:7, 8) Como sabemos, o fim deste mundo mau está cada vez mais perto. O que podemos esperar? Jesus deu o seguinte aviso aos seus discípulos: “Vocês serão odiados por todas as nações, por causa do meu nome.” (Mat. 24:9) Portanto, para conseguir suportar todo esse ódio, temos de continuar unidos. Se fizermos isso, Satanás não nos vai conseguir dividir, porque vamos estar unidos pelo amor – “o perfeito vínculo de união”. — Col. 3:14; Fil. 2:1, 2.

^ ***w24 março p. 2 Está pronto para se dedicar a Jeová?***
^2 Caso esteja a estudar a Bíblia ou os seus pais sejam Testemunhas de Jeová, pensa em batizar-se? Esse é um alvo excelente! Mas, antes disso, precisa de se dedicar a Jeová. Este estudo vai explicar o que essa dedicação significa e porque não precisa de ter medo de se dedicar a Jeová e de se batizar, quando estiver pronto para dar esse passo.

^ ***w24 março pp. 3-4 Está pronto para se dedicar a Jeová?***
^5 Como é que se pode dedicar a Jeová? Por prometer, em oração, que vai adorar apenas a Jeová e que a vontade dele vai ser a coisa mais importante na sua vida. Por outras palavras, promete a Jeová que vai amá-lo ‘de todo o seu coração, de toda a sua alma, de toda a sua mente e de toda a sua força’. (Mar. 12:30) Essa dedicação é feita em particular entre si e Jeová. Já o batismo é feito em público e mostra às pessoas que se dedicou a Jeová. A sua dedicação é uma promessa muito séria. Por isso, vai fazer de tudo para cumprir essa promessa, e é isso que Jeová espera de si. — Ecl. 5:4, 5.

^ ***w24 março p. 16 Persevere apesar de desilusões***
^8 Desafio. Todos os casamentos passam por dificuldades. A Bíblia diz claramente que os que se casam ‘têm dificuldades na vida’. (1 Cor. 7:28) Porquê? Porque o casamento junta duas pessoas imperfeitas; cada uma com as suas características, gostos e opiniões. Às vezes, até podem vir de culturas e realidades muito diferentes. É por isso que, com o tempo, o marido e a esposa vão descobrir coisas um no outro que não tinham percebido antes do casamento, e algumas dessas coisas podem causar problemas. Em vez de resolverem juntos os seus problemas, alguns casais preferem culpar-se um ao outro pelas dificuldades. Mas a verdade é que os dois cometem erros. Alguns chegam a pensar que a solução é a separação ou o divórcio. Mas será que é mesmo? Não! Vamos ver um personagem da Bíblia que perseverou, apesar de viver um casamento muito difícil.

^ ***w24 março p. 17 Persevere apesar de desilusões***
^11 Lição. Jeová espera que o marido e a esposa continuem a viver juntos, mesmo que um deles torne o casamento difícil. E Jeová fica muito feliz quando vê alguém a esforçar-se para resolver os problemas no casamento e mostrar amor e respeito. (Leia Efésios 5:33.) Veja o exemplo de Carmen. Depois de seis anos de casamento, ela começou a estudar a Bíblia com as Testemunhas de Jeová e batizou-se. Mas Carmen teve de perseverar muito. Durante cerca de 50 anos, ela esforçou-se para manter o seu casamento e mostrar amor e respeito. Ela conta: “O meu marido não gostou nada de eu me ter tornado Testemunha de Jeová. Ele ficou com ciúmes de Jeová. Ele ofendia-me e ameaçava abandonar-me. Com o tempo, eu passei a entender melhor como o meu marido se sentia e tentava falar com ele de maneira bondosa. Saber que o casamento é sagrado para Jeová foi o que me deu forças para lutar pelo meu casamento. Eu nunca desisti, porque eu amo a Jeová.” Se tiver problemas no casamento, pode ter a certeza de que Jeová vai ajudá-lo a perseverar.

^ ***w23 dezembro pp. 12-13 Uma esperança que não leva à deceção***
^16 Nós podemos entender as palavras de Paulo quando nos lembramos de que a esperança é algo que pode aumentar. Por exemplo, lembra-se da primeira vez que ouviu falar sobre a maravilhosa esperança do Reino no seu estudo da Bíblia? No começo, talvez pensasse que a ideia de viver para sempre no Paraíso na Terra era boa demais para ser verdade. Mas depois de aprender mais sobre Jeová e as suas promessas, a sua esperança de que Jeová cumprirá tudo o que prometeu ficou mais forte.

^17 Mesmo depois de se batizar, você continuou a achegar-se a Jeová, e o seu amor por ele aumentou. Assim, a sua esperança ficou ainda mais forte. (Heb. 5:13–6:1) Você comprovou aquilo que diz Romanos 5:2-4. Provavelmente já passou por muitos problemas, mas continuou a perseverar e sentiu a aprovação de Jeová. Por saber que Jeová o ama, ainda tem mais razões para estar na expectativa de receber o que ele prometeu. A sua esperança ficou ainda mais forte do que quando conheceu a verdade. Hoje, essa esperança é mais real e tem um significado especial para si. Ela transforma todas as áreas da sua vida e influencia a maneira como trata a sua família, toma decisões e até como usa o seu tempo.

^18 Paulo ainda acrescenta algo muito importante sobre a esperança. Ele garante que ela vai cumprir-se. Porque é que podemos ter tanta certeza disso? Paulo escreveu aos cristãos: “A esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.” (Rom. 5:5) Pode ter a certeza absoluta de que a esperança que Jeová nos deu é real!

^19 Tire tempo para pensar na promessa que Jeová fez a Abraão. Pense também no facto de que Abraão se tornou amigo de Jeová e foi aprovado por ele. A Bíblia diz: “Abraão, depois de ter mostrado paciência, obteve esta promessa.” (Heb. 6:15; 11:9, 18; Rom. 4:20-22) Abraão não ficou desapontado. E você também não vai ficar, se continuar fiel. A sua esperança será recompensada. Ela é real e um motivo de alegria, não de deceção! (Rom. 12:12) Paulo escreveu: “Que o Deus que dá esperança vos encha de toda a alegria e paz por meio da vossa confiança nele, para que transbordem de esperança pelo poder do espírito santo.” — Rom. 15:13.

^ ***w24 janeiro p. 22 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^7 O desafio. Quando enfrentamos dificuldades, os nossos sentimentos, pensamentos e até reações podem ser diferentes daquilo a que estamos habituados. Assim como um navio numa tempestade é atingido por várias ondas, nós podemos sentir que somos atingidos repetidamente, por vários sentimentos. Ana, mencionada antes, explicou que depois da morte do seu marido, sentiu uma grande mistura de emoções. Ela disse: “Às vezes, sentia-me muito deprimida e achava que não merecia passar por aquilo. Outras vezes, ficava muito irritada por ele ter morrido.” Ana também se sentia sozinha e frustrada por não conseguir fazer algumas coisas que antes o marido fazia tão bem. Às vezes, era como se ela estivesse numa tempestade no meio do oceano. Como é que Jeová nos pode ajudar quando somos atingidos por esses sentimentos?

^8 O que Jeová faz. Ele garante que nos vai dar estabilidade emocional e espiritual. (Leia Isaías 33:6.) Por exemplo, durante uma tempestade em alto-mar, um navio normalmente é empurrado de um lado para o outro. Para conseguir passar por essa situação, muitos navios têm estabilizadores de ambos os lados que se estendem por debaixo de água. Esses estabilizadores ajudam o navio a não balançar tanto. Dessa forma, as pessoas a bordo ficam mais seguras e a viagem é mais confortável. O interessante é que muitos desses estabilizadores funcionam ainda melhor se o navio estiver em movimento. No nosso caso, Jeová vai dar-nos estabilidade emocional e espiritual se continuarmos em movimento, servindo-o fielmente durante períodos difíceis.

^ ***w24 janeiro p. 4 Confie em Jeová e vença o medo!***
^6 Quando você estiver com medo, pergunte-se: ‘Que coisas é que Jeová já fez?’ Por exemplo, pense na criação e ‘observe atentamente’ os pássaros e as flores. Eles não foram criados à imagem de Deus e nem conseguem adorá-lo, mesmo assim Jeová cuida deles. Por isso, de certeza que Jeová vai cuidar de nós! Meditar nisso vai aumentar muito a sua confiança nele. (Mat. 6:25-32) Pense também no que Jeová já fez pelos seus servos. Você pode estudar sobre alguma personagem bíblica fiel ou ler as experiências de Testemunhas de Jeová dos nossos dias. Além disso, pense em como Jeová já cuidou de si. Como é que ele o ajudou a conhecer a verdade? (João 6:44) Como é que ele já respondeu às suas orações? (1 João 5:14) Como é que todos os dias beneficia do resgate que Jeová providenciou? — Efé. 1:7; Heb. 4:14-16.

^ ***w24 janeiro p. 7 Confie em Jeová e vença o medo!***
^17 Hoje, existem muitas coisas que podem deixar-nos com medo. Mas assim como David, não queremos que o medo nos controle. O nosso texto do ano para 2024 é a oração que David fez: “Quando fico com medo, ponho a minha confiança em ti.” (Sal. 56:3) Ao falar sobre esse versículo, uma obra de referência bíblica diz que David “não ficava a pensar nas coisas que o deixavam com medo nem nos seus problemas. Em vez disso, ele confiava n’Aquele que o resgataria”. Pense sobre o nosso texto do ano nos meses que se seguem, principalmente se estiver a passar por uma situação que o deixe com medo. Tire tempo para meditar no que Jeová já fez no passado, no que está a fazer hoje e no que ainda fará no futuro. Dessa forma, assim como David, poderá dizer: “Em Deus eu ponho a minha confiança; não tenho medo.” — Sal. 56:4.